하여가 NNP 0 O
는 JX 1 O
고려 NNP 0 B-DT
말 NNB 0 I-DT
과 JC 1 O
조선 NNP 0 B-DT
초기 NNG 0 I-DT
의 JKG 1 O
시조 NNG 0 O
1 SN 0 O
수 NNB 1 O
로 JKB 2 O
『 SS 0 O
해동악부 NNP 1 O
』 SS 2 O
에 JKB 3 O
전하 VV 0 O
아 EC 1 O
지 VX 2 O
고 EC 3 O
있 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

지은이 NNG 0 O
는 JX 1 O
조선 NNP 0 B-LC
태조 NNP 0 B-PS
이성계 NNP 0 B-PS
를 JKO 1 O
돕 VV 0 O
아 EC 1 O
조선 NNP 0 B-LC
건국 NNG 0 O
과 JC 1 O
창업 NNG 0 O
에 JKB 1 O
공 NNG 0 O
이 JKS 1 O
크 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
조선 NNP 0 B-LC
제 XPN 0 O
3 SN 1 O
대 NNB 2 O
의 JKG 3 O
임금 NNG 0 O
, SP 1 O
태종 NNP 0 B-PS
으로 JKB 1 O
이 MM 0 O
작품 NNG 0 O
은 JX 1 O
반대 NNG 0 O
당 NNG 1 O
이 VCP 2 O
ㄴ ETM 3 O
정몽주 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
鄭夢周 SH 2 B-PS
) SS 3 O
의 JKG 4 O
진심 NNG 0 O
을 JKO 1 O
떠보 VV 0 O
고 EC 1 O
회유 NNG 0 O
하 XSV 1 O
기 ETN 2 O
위하 VV 0 O
아 EC 1 O
마련 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
자리 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
짓 VV 0 O
어 EC 1 O
부르 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
작품 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

고려 NNP 0 B-DT
말기 NNG 0 I-DT
에 JKB 1 O
이방원 NNP 0 B-PS
이 JKS 1 O
짓 VV 0 O
은 ETM 1 O
시조 NNG 0 O
. SF 1 O

충신 NNG 0 O
정몽주 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
마음 NNG 0 O
을 JKO 1 O
떠보 VV 0 O
고 EC 1 O
회유 NNG 0 O
하 XSV 1 O
기 ETN 2 O
위하 VV 0 O
아 EC 1 O
짓 VV 0 O
은 ETM 1 O
것 NNB 0 O
이 VCP 1 O
나 EC 2 O
, SP 3 O
정몽주 NNP 0 B-PS
는 JX 1 O
이 NP 0 O
에 JKB 1 O
고려 NNP 0 B-LC
에 JKB 1 O
충성 NNG 0 O
을 JKO 1 O
다짐 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
< SS 0 O
단심가 NNP 1 O
> SS 2 O
로 JKB 3 O
화답 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
다고 EC 3 O
하 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

주상해분 NNG 0 B-LC
( SS 1 O
舟狀海盆 SH 2 O
, SP 3 O
trough SL 0 O
) SS 1 O
은 JX 2 O
해저 NNG 0 O
에 JKB 1 O
길 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
함몰 NNG 0 O
이 JKS 1 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
지역 NNG 0 O
을 JKO 1 O
말 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

평평 XR 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
바닥 NNG 0 O
과 JC 1 O
완만 XR 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
경사 NNG 0 O
가 JKS 1 O
특징 NNG 0 O
이 VCP 1 O
며 EC 2 O
해구 NNG 0 O
에 JKB 1 O
비하 VV 0 O
아 EC 1 O
수심 NNG 0 O
이 JKS 1 O
얕 VA 0 O
고 EC 1 O
길이 NNG 0 O
가 JKS 1 O
짧 VA 0 O
으며 EC 1 O
너비 NNG 0 O
가 JKS 1 O
좁 VA 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

지형 NNG 0 O
적 XSN 1 O
으로 JKB 2 O
완만 XR 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
경사 NNG 0 O
를 JKO 1 O
지니 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
해저 NNG 0 O
의 JKG 1 O
선형 NNG 0 O
함몰 NNG 0 O
대 XSN 1 O
를 JKO 2 O
뜻하 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

해저 NNG 0 O
에 JKB 1 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
가늘 VA 0 O
고 EC 1 O
길 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
계곡 NNG 0 O
. SF 1 O

급하 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
사면 NNG 0 O
과 JC 1 O
평평 XR 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
바닥 NNG 0 O
을 JKO 1 O
이루 VV 0 O
며 EC 1 O
, SP 2 O
해구 NNG 0 O
보다 JKB 1 O
는 JX 2 O
폭 NNG 0 O
이 JKS 1 O
넓 VA 0 O
고 EC 1 O
얕 VA 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

모양 NNG 0 O
을 JKO 1 O
보 VV 0 O
고 EC 1 O
붙이 VV 0 O
어 EC 1 O
지 VX 2 O
ㄴ ETM 3 O
이름 NNG 0 O
이 VCP 1 O
며 EC 2 O
그 MM 0 O
성립 NNG 0 O
원인 NNG 0 O
은 JX 1 O
다양 NNG 0 O
하 XSA 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

멜라닌 NNG 0 O
( SS 1 O
melanin SL 2 O
) SS 3 O
은 JX 4 O
여러 MM 0 O
동물 NNG 0 O
들 XSN 1 O
의 JKG 2 O
피부 NNG 0 O
나 JC 1 O
눈 NNG 0 O
등 NNB 0 O
의 JKG 1 O
조직 NNG 0 O
에 JKB 1 O
존재 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
흑색 NNG 0 O
내지 MAJ 0 O
는 JX 1 O
갈색 NNG 0 O
색소 NNG 0 O
를 JKO 1 O
총칭 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

주로 MAG 0 O
글로불린 NNG 0 O
과 JKB 1 O
강 XR 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
결합 NNG 0 O
을 JKO 1 O
이루 VV 0 O
는 ETM 1 O
멜라닌 NNG 0 O
프로테인 NNG 1 O
으로 JKB 2 O
존재 NNG 0 O
하 XSV 1 O
고 EC 2 O
, SP 3 O
물 NNG 0 O
에 JKB 1 O
는 JX 2 O
용해 NNG 0 O
되 XSV 1 O
지 EC 2 O
않 VX 0 O
지만 EC 1 O
알칼리 NNG 0 O
용액 NNG 0 O
이나 JC 1 O
진하 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
황산 NNG 0 O
에 JKB 1 O
는 JX 2 O
녹 VV 0 O
는다 EF 1 O
. SF 2 O

멜라닌 NNG 0 O
은 JX 1 O
일정량 NNG 0 O
이상 NNG 0 O
의 JKG 1 O
자외선 NNG 0 O
을 JKO 1 O
차단 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
기능 NNG 0 O
이 JKS 1 O
있 VA 0 O
어서 EC 1 O
피부 NNG 0 O
의 JKG 1 O
체온 NNG 0 O
을 JKO 1 O
유지 NNG 0 O
시키 XSV 1 O
어 EC 2 O
주 VX 3 O
고 EC 4 O
자외선 NNG 0 O
으로부터 JKB 1 O
피부 NNG 0 O
를 JKO 1 O
보호 NNG 0 O
하 XSV 1 O
아 EC 2 O
주 VX 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

또한 MAG 0 O
, SP 1 O
멜라닌 NNG 0 O
의 JKG 1 O
양 NNG 0 O
에 JKB 1 O
의하 VV 0 O
아서 EC 1 O
피부 NNG 0 O
색 NNG 1 O
이 JKS 2 O
결정 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

멜라닌 NNG 0 O
은 JX 1 O
사람 NNG 0 O
의 JKG 1 O
피부 NNG 0 O
색 NNG 1 O
을 JKO 2 O
결정 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
중요 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
요소 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

비단 MAG 0 O
피부 NNG 0 O
뿐 JX 1 O
만 JX 2 O
이 JKC 3 O
아니 VCN 0 O
라 EC 1 O
털 NNG 0 O
, SP 1 O
눈 NNG 0 O
, SP 1 O
귀 NNG 0 O
, SP 1 O
심지어 MAG 0 O
뇌 NNG 0 O
에 JKB 1 O
도 JX 2 O
존재 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

동물 NNG 0 O
의 JKG 1 O
조직 NNG 0 O
에 JKB 1 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
검은색 NNG 0 O
이나 JC 1 O
흑갈색 NNG 0 O
의 JKG 1 O
색소 NNG 0 O
. SF 1 O

양 NNG 0 O
에 JKB 1 O
따르 VV 0 O
아 EC 1 O
피부 NNG 0 O
나 JC 1 O
머리카락 NNG 0 O
, SP 1 O
망막 NNG 0 O
의 JKG 1 O
색깔 NNG 0 O
이 JKS 1 O
결정 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

가락 NNG 0 O
단음계 NNG 0 O
는 JX 1 O
자연 NNG 0 O
단음계 NNG 0 O
의 JKG 1 O
제 XPN 0 O
6 SN 1 O
음 NNG 2 O
과 JC 3 O
제 XPN 0 O
7 SN 1 O
음 NNG 2 O
을 JKO 3 O
올라가 VV 0 O
ㄹ ETM 1 O
때 NNG 0 O
에 JKB 1 O
는 JX 2 O
반음 NNG 0 O
씩 XSN 1 O
올리 VV 0 O
고 EC 1 O
, SP 2 O
내려가 VV 0 O
ㄹ ETM 1 O
때 NNG 0 O
에 JKB 1 O
는 JX 2 O
자연 NNG 0 O
단음계 NNG 1 O
의 JKG 2 O
형태 NNG 0 O
를 JKO 1 O
갖 VV 0 O
는 ETM 1 O
것 NNB 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

성균관 NNP 0 B-OG
( SS 1 O
成均館 SH 2 B-OG
) SS 3 O
은 JX 4 O
고려 NNP 0 B-DT
말 NNB 0 I-DT
부터 JX 1 O
이어지 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
조선 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
최고 NNG 0 O
교육 NNG 0 O
기관 NNG 1 O
이 VCP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

조선 NNP 0 B-DT
시대 NNG 0 I-DT
에 JKB 1 O
, SP 2 O
유학 NNG 0 O
의 JKG 1 O
교육 NNG 0 O
을 JKO 1 O
맡아보 VV 0 O
던 ETM 1 O
관아 NNG 0 O
. SF 1 O

공자 NNP 0 B-PS
를 JKO 1 O
제사 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
문묘 NNG 0 O
와 JC 1 O
유학 NNG 0 O
을 JKO 1 O
강론 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
명륜당 NNP 0 O
따위 NNB 0 O
로 JKB 1 O
이루어지 VV 0 O
며 EC 1 O
, SP 2 O
태조 NNP 0 B-DT
7 SN 0 I-DT
년 NNB 1 I-DT
( SS 2 O
1398 SN 3 B-DT
) SS 4 O
에 JKB 5 O
설치 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
고종 NNP 0 B-DT
24 SN 0 I-DT
년 NNB 1 I-DT
( SS 2 O
1887 SN 3 B-DT
) SS 4 O
에 JKB 5 O
경학 NNG 0 B-OG
원 XSN 1 I-OG
으로 JKB 2 O
고치 VV 0 O
었 EP 1 O
다가 EC 2 O
융희 NNP 0 B-DT
4 SN 0 I-DT
년 NNB 1 I-DT
( SS 2 O
1910 SN 3 B-DT
) SS 4 O
에 JKB 5 O
없애 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

별무반 NNP 0 B-OG
( SS 1 O
別武班 SH 2 B-OG
) SS 3 O
은 JX 4 O
고려 NNP 0 B-DT
숙종 NNP 0 I-DT
때 NNG 0 I-DT
윤관 NNP 0 B-PS
이 JKS 1 O
건의 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
만들 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
특수 NNG 0 O
부대 NNG 0 O
로서 JKB 1 O
, SP 2 O
여진 NNG 0 O
족 XSN 1 O
에 JKB 2 O
대비 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
만들 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

고려 NNP 0 B-LC
숙종 NNP 0 B-DT
9 SN 0 I-DT
년 NNB 1 I-DT
( SS 2 O
1104 SN 3 B-DT
) SS 4 O
에 JKB 5 O
윤관 NNP 0 B-PS
이 JKS 1 O
조직 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
군대 NNG 0 O
. SF 1 O

여진 NNP 0 O
정벌 NNG 0 O
을 JKO 1 O
위하 VV 0 O
아 EC 1 O
기병 NNG 0 O
을 JKO 1 O
중심 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
조직 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
는데 EC 3 O
, SP 4 O
신기군 NNP 0 B-OG
ㆍ SP 1 O
신보군 NNP 2 B-OG
ㆍ SP 3 O
항마군 NNP 4 B-OG
의 JKG 5 O
세 MM 0 O
부대 NNG 0 O
로 JKB 1 O
편성 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

이스터 NNP 0 B-LC
섬 NNG 0 I-LC
은 JX 1 O
거대 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
석상 NNG 0 O
모아이 NNP 0 O
로 JKB 1 O
유명 NNG 0 O
하 XSA 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

정감록 NNP 0 O
( SS 1 O
鄭鑑錄 SH 2 O
) SS 3 O
은 JX 4 O
조선 NNP 0 B-DT
중기 NNG 0 I-DT
이후 NNG 0 O
민간 NNG 0 O
에 JKB 1 O
널리 MAG 0 O
퍼지 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
예언서 NNG 0 O
로 JKB 1 O
" SS 0 O
송하비결 NNP 1 O
" SS 2 O
과 JC 3 O
" SS 0 O
격암유록 NNP 1 O
" SS 2 O
과 JKB 3 O
함께 MAG 0 O
조선 NNP 0 B-DT
시대 NNG 1 I-DT
3 SN 0 O
대 NNB 1 O
예언서 NNG 0 O
로 JKB 1 O
꼽히 VV 0 O
고 EC 1 O
있 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

실존 NNG 0 O
여부 NNG 0 O
를 JKO 1 O
알 VV 0 O
ㄹ ETM 1 O
수 NNB 0 O
없 VA 0 O
는 ETM 1 O
이심 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
李沁 SH 2 B-PS
) SS 3 O
과 JC 4 O
정감 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
鄭鑑 SH 2 B-PS
) SS 3 O
의 JKG 4 O
대화 NNG 0 O
형식 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
되 VV 0 O
어 EC 1 O
있 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

조선 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
선조 NNG 0 B-PS
( SS 1 O
先祖 SH 2 B-PS
) SS 3 O
이 VCP 4 O
ㄴ ETM 5 O
이심 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
李沁 SH 2 B-PS
) SS 3 O
이 VCP 4 B-PS
란 ETM 5 O
사람 NNG 0 O
이 JKS 1 O
이 NNP 0 O
씨 XSN 1 O
의 JKG 2 O
대흥자 NNG 0 O
( SS 1 O
大興者 SH 2 O
) SS 3 O
가 JKC 4 O
되 VV 0 O
ㄹ ETM 1 O
정 NNP 0 B-PS
씨 XSN 1 O
( SS 2 O
鄭氏 SH 3 O
) SS 4 O
의 JKG 5 O
조상 NNG 0 O
이 VCP 1 O
ㄴ ETM 2 O
정감 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
鄭鑑 SH 2 B-PS
) SS 3 O
이 VCP 4 O
란 ETM 5 O
사람 NNG 0 O
과 JKB 1 O
금강산 NNP 0 B-LC
( SS 1 O
金剛山 SH 2 B-LC
) SS 3 O
비로대 NNP 0 O
( SS 1 O
飛蘆臺 SH 2 O
) SS 3 O
에서 JKB 4 O
서로 MAG 0 O
문답 NNG 0 O
( SS 1 O
問答 SH 2 O
) SS 3 O
을 JKO 4 O
기록 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
책 NNG 0 O
이 VCP 1 O
라고 EC 2 O
하 VV 0 O
며 EC 1 O
, SP 2 O
이후 NNG 0 O
의 JKG 1 O
조선 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
흥망대세 NNG 0 O
( SS 1 O
興亡大勢 SH 2 O
) SS 3 O
를 JKO 4 O
추수 NNG 0 O
( SS 1 O
推數 SH 2 O
) SS 3 O
하 XSV 4 O
아 EC 5 O
, SP 6 O
이 NNP 0 B-PS
씨 XSN 1 O
의 JKG 2 O
한양 NNP 0 B-LC
( SS 1 O
漢陽 SH 2 B-LC
) SS 3 O
몇 MM 0 O
백 NR 0 O
년 NNB 0 O
다음 NNG 0 O
에 JKB 1 O
는 JX 2 O
정 NNP 0 B-PS
씨 XSN 1 O
의 JKG 2 O
계룡산 NNP 0 B-LC
몇 MM 0 O
백 NR 0 O
년 NNB 0 O
이 JKS 1 O
있 VA 0 O
고 EC 1 O
, SP 2 O
그 MM 0 O
다음 NNG 0 O
에 JKB 1 O
는 JX 2 O
조 NNP 0 B-PS
씨 XSN 1 O
( SS 2 O
趙氏 SH 3 O
) SS 4 O
의 JKG 5 O
가야산 NNP 0 B-LC
몇 MM 0 O
백 NR 0 O
년 NNB 0 O
, SP 1 O
또 MAG 0 O
그 MM 0 O
다음 NNG 0 O
에 JKB 1 O
는 JX 2 O
범 NNP 0 B-PS
씨 XSN 1 O
( SS 2 O
范氏 SH 3 O
) SS 4 O
의 JKG 5 O
완산 NNP 0 B-LC
( SS 1 O
完山 SH 2 B-LC
) SS 3 O
몇 MM 0 O
백 NR 0 O
년 NNB 0 O
과 JC 1 O
왕 NNP 0 B-PS
씨 XSN 1 O
의 JKG 2 O
어디 NP 0 O
몇 MM 0 O
백 NR 0 O
년 NNB 0 O
등등 NNB 0 O
으로 JKB 1 O
계승 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄹ ETM 2 O
것 NNB 0 O
을 JKO 1 O
논하 VV 0 O
고 EC 1 O
, SP 2 O
그 MM 0 O
중간 NNG 0 O
에 JKB 1 O
언제 MAG 0 O
무슨 MM 0 O
재난 NNG 0 O
과 JC 1 O
어떠하 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
화변 NNG 0 O
이 JKS 1 O
있 VA 0 O
어 EC 1 O
세태 NNG 0 O
민심 NNG 1 O
이 JKS 2 O
어떠하 VA 0 O
리라는 ETM 1 O
것 NNB 0 O
을 JKO 1 O
차례 NNG 0 O
로 JKB 1 O
예언 NNG 0 O
하 XSV 1 O
고 EC 2 O
있 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

조선 NNP 0 B-DT
중기 NNG 0 I-DT
이후 NNG 0 O
백성 NNG 0 O
들 XSN 1 O
속 NNG 0 O
에 JKB 1 O
유포 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
, SP 3 O
나라 NNG 0 O
의 JKG 1 O
운명 NNG 0 O
과 JC 1 O
백성 NNG 0 O
의 JKG 1 O
앞날 NNG 0 O
에 JKB 1 O
대하 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
예언서 NNG 0 O
. SF 1 O

풍수지리 NNG 0 O
상 XSN 1 O
으로 JKB 2 O
보 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
조선 NNP 0 B-DT
왕조 NNG 0 I-DT
후 NNG 0 O
역대 NNG 0 O
의 JKG 1 O
변천 NNG 0 O
따위 NNB 0 O
를 JKO 1 O
예언 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
것 NNB 0 O
으로 JKB 1 O
, SP 2 O
이심 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
李沁 SH 2 B-PS
) SS 3 O
과 JC 4 O
정감 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
鄭鑑 SH 2 B-PS
) SS 3 O
의 JKG 4 O
문답 NNG 0 O
을 JKO 1 O
기록 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
책 NNG 0 O
이 VCP 1 O
라 EC 2 O
하 VV 0 O
나 EC 1 O
이본 NNG 0 O
이 JKS 1 O
많 VA 0 O
아 EC 1 O
확실 XR 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
것 NNB 0 O
은 JX 1 O
알 VV 0 O
ㄹ ETM 1 O
수 NNB 0 O
없 VA 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

천안문 NNP 0 O
의 JKG 1 O
장소 NNG 0 O
에 JKB 1 O
짓 VV 0 O
어 EC 1 O
지 VX 2 O
ㄴ ETM 3 O
최초 NNG 0 O
의 JKG 1 O
성문 NNG 0 O
은 JX 1 O
자금성 NNP 0 O
을 JKO 1 O
건설 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
명나라 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
영락제 NNP 0 B-DT
시대 NNG 0 I-DT
1420 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
에 JKB 2 O
건설 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
< SS 0 O
승천문 NNP 1 O
> SS 2 O
( SS 3 O
承天門 SH 4 O
) SS 5 O
이 VCP 6 O
다 EF 7 O
. SF 8 O

이 MM 0 O
문 NNG 0 O
은 JX 1 O
1457 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
낙뢰 NNG 0 O
로 JKB 1 O
소실 NNG 0 O
되 XSV 1 O
고 EC 2 O
1465 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
에 JKB 2 O
재건 NNG 0 O
되 XSV 1 O
지만 EC 2 O
, SP 3 O
1644 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
의 JKG 2 O
이자성 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
북경 NNP 0 B-LC
공격 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
명조 NNP 0 B-LC
가 JKS 1 O
멸망 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
을 ETM 3 O
때 NNG 0 O
같이 MAG 0 O
소실 NNG 0 O
되 XSV 1 O
었 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

현재 NNG 0 O
의 JKG 1 O
문 NNG 0 O
은 JX 1 O
청나라 NNP 0 B-LC
순치 NNP 0 B-DT
8 SN 0 I-DT
년 NNB 1 I-DT
( SS 2 O
1651 SN 3 B-DT
년 NNB 4 I-DT
) SS 5 O
에 JKB 6 O
재건 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
것 NNB 0 O
으로 JKB 1 O
, SP 2 O
이 MM 0 O
때 NNG 0 O
에 JKB 1 O
현재 NNG 0 O
의 JKG 1 O
〈 SS 0 O
천안문 NNP 1 O
〉 SS 2 O
이 VCP 3 O
라고 EC 4 O
하 VV 0 O
는 ETM 1 O
이름 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
바뀌 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

우리 NP 0 O
은하 NNG 0 O
는 JX 1 O
지름 NNG 0 O
이 JKS 1 O
약 MM 0 O
30 SN 0 O
kpc SL 1 O
, SP 2 O
두께 NNG 0 O
가 JKS 1 O
약 MM 0 O
1 SN 0 O
kpc SL 1 O
이 VCP 2 O
ㄴ ETM 3 O
막대 NNG 0 B-LC
나선 NNG 0 I-LC
은하 NNG 1 I-LC
에 JKB 2 O
속하 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

세금 NNG 0 O
을 JKO 1 O
가혹 NNG 0 O
하 XSA 1 O
게 EC 2 O
거두어들이 VV 0 O
고 EC 1 O
, SP 2 O
무리 NNG 0 O
하 XSA 1 O
게 EC 2 O
재물 NNG 0 O
을 JKO 1 O
빼앗 VV 0 O
음 ETN 1 O
. SF 2 O

세금 NNG 0 O
을 JKO 1 O
가혹 NNG 0 O
하 XSA 1 O
게 EC 2 O
거두어들이 VV 0 O
고 EC 1 O
, SP 2 O
무리 NNG 0 O
하 XSA 1 O
게 EC 2 O
재물 NNG 0 O
을 JKO 1 O
빼앗 VV 0 O
음 ETN 1 O
. SF 2 O

육영 NNP 0 B-OG
공원 NNG 1 I-OG
( SS 2 O
育英公院 SH 3 B-OG
) SS 4 O
은 JX 5 O
1886 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
( SS 2 O
고종 NNP 3 B-DT
23 SN 0 I-DT
년 NNB 1 I-DT
) SS 2 O
에 JKB 3 O
설립 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
한국 NNP 0 B-LC
최초 NNG 0 O
의 JKG 1 O
근대 NNG 0 B-DT
적 XSN 1 O
국립 NNG 0 O
학교 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

구 XPN 0 B-DT
한말 NNG 1 I-DT
의 JKG 2 O
교육 NNG 0 O
기관 NNG 0 O
. SF 1 O

고종 NNP 0 B-DT
23 SN 0 I-DT
년 NNB 1 I-DT
( SS 2 O
1886 SN 3 B-DT
) SS 4 O
에 JKB 5 O
나라 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
세우 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
최초 NNG 0 O
의 JKG 1 O
현대 NNG 0 B-DT
식 XSN 1 O
학교 NNG 0 O
로 JKB 1 O
, SP 2 O
미국 NNP 0 O
인 XSN 1 O
교사 NNG 0 O
를 JKO 1 O
초빙 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
수학 NNG 0 O
ㆍ SP 1 O
지리 NNG 2 O
학 XSN 3 O
ㆍ SP 4 O
외국 NNG 5 O
어 XSN 6 O
ㆍ SP 7 O
정치 NNG 8 O
경제 NNG 0 O
학 XSN 1 O
따위 NNB 0 O
를 JKO 1 O
가르치 VV 0 O
었 EP 1 O
는데 EC 2 O
, SP 3 O
한국 NNP 0 B-LC
현대 NNG 0 B-DT
식 XSN 1 O
공립 NNG 0 O
학교 NNG 0 O
의 JKG 1 O
효시 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

세포벽 NNG 0 O
( SS 1 O
細胞壁 SH 2 O
) SS 3 O
은 JX 4 O
식물 NNG 0 O
세포 NNG 0 O
의 JKG 1 O
가장 MAG 0 O
바깥층 NNG 0 O
을 JKO 1 O
에워싸 VV 0 O
고 EC 1 O
있 VX 0 O
는 ETM 1 O
약간 MAG 0 O
두껍 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
막 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
, SP 2 O
변형균 NNG 0 O
을 JKO 1 O
제외 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
모든 MM 0 O
식물 NNG 0 O
세포 NNG 0 O
에 JKB 1 O
존재 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

동물 NNG 0 O
세포 NNG 0 O
에 JKB 1 O
는 JX 2 O
원색 NNG 0 O
동물 NNG 0 O
의 JKG 1 O
일부 NNG 0 O
가운데 NNG 0 O
가장 MAG 0 O
바깥 NNG 0 O
부분 NNG 0 O
이 JKS 1 O
다당류 NNG 0 O
층 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
에워싸이 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
세포 NNG 0 O
가 JKS 1 O
있 VA 0 O
는데 EC 1 O
, SP 2 O
식물 NNG 0 O
세포 NNG 0 O
의 JKG 1 O
세포막 NNG 0 O
과 JKB 1 O
는 JX 2 O
완전히 MAG 0 O
다르 VA 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

식물 NNG 0 O
세포 NNG 0 O
의 JKG 1 O
가장 MAG 0 O
바깥쪽 NNG 0 O
에 JKB 1 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
튼튼하 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
피막 NNG 0 O
. SF 1 O

셀룰로스 NNG 0 O
, SP 1 O
펙틴 NNG 0 O
을 JKO 1 O
주성분 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
하 VV 0 O
는 ETM 1 O
후형질 NNG 0 O
로서 JKB 1 O
세포 NNG 0 O
를 JKO 1 O
보호 NNG 0 O
하 XSV 1 O
고 EC 2 O
그 MM 0 O
형상 NNG 0 O
을 JKO 1 O
유지 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

조로아스터교 NNP 0 B-OG
( SS 1 O
Zoroastrianism SL 2 B-OG
) SS 3 O
, SP 4 O
마즈다교 NNP 0 B-OG
( SS 1 O
Mazdaism SL 2 B-OG
) SS 3 O
혹은 MAJ 0 O
배화교 NNP 0 B-OG
( SS 1 O
拜火敎 SH 2 B-OG
) SS 3 O
의 JKG 4 O
창시 NNG 0 O
는 JX 1 O
기원전 NNG 0 B-DT
1800 SN 0 I-DT
년 NNB 1 I-DT
에서 JKB 2 O
기원전 NNG 0 B-DT
640 SN 0 I-DT
년 NNB 1 I-DT
경 XSN 2 I-DT
으로 JKB 3 O
다양 NNG 0 O
하 XSA 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

아베스타 NNP 0 O
( SS 1 O
Avesta SL 2 O
) SS 3 O
를 JKO 4 O
경전 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
하 VV 0 O
며 EC 1 O
, SP 2 O
선신 NNG 0 O
( SS 1 O
善神 SH 2 O
) SS 3 O
아후라 NNP 0 B-PS
마즈다 NNP 0 I-PS
와 JC 1 O
악신 NNG 0 O
( SS 1 O
惡神 SH 2 O
) SS 3 O
아리만 NNP 0 B-PS
과 JKB 1 O
의 JKG 2 O
대립 NNG 0 O
투쟁 NNG 0 O
의 JKG 1 O
이원 NNG 0 O
론 XSN 1 O
으로 JKB 2 O
일체 NNG 0 O
를 JKO 1 O
설명 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
종교 NNG 0 O
. SF 1 O

기원전 NNG 0 B-DT
6 SN 0 I-DT
세기 NNG 1 I-DT
무렵 NNB 0 O
페르시아 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
예언 NNG 0 O
자 XSN 1 O
조로아스터 NNP 0 B-PS
가 JKS 1 O
창시 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
으며 EC 3 O
, SP 4 O
근검 NNG 0 O
( SS 1 O
勤儉 SH 2 O
) SS 3 O
역행 NNG 0 O
( SS 1 O
力行 SH 2 O
) SS 3 O
의 JKG 4 O
노력 NNG 0 O
에 JKB 1 O
의하 VV 0 O
여 EC 1 O
악신 NNG 0 O
을 JKO 1 O
극복 NNG 0 O
하 XSV 1 O
고 EC 2 O
선신 NNG 0 O
이 JKS 1 O
승리 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다는 ETM 2 O
믿음 NNG 0 O
을 JKO 1 O
근간 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
하 VV 0 O
며 EC 1 O
, SP 2 O
선신 NNG 0 O
의 JKG 1 O
상징 NNG 0 O
이 VCP 1 O
ㄴ ETM 2 O
해 NNG 0 B-LC
ㆍ SP 1 O
불 NNG 2 O
ㆍ SP 3 O
별 NNG 4 O
따위 NNB 0 O
를 JKO 1 O
숭배 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

광개토왕릉비 NNP 0 O
에 JKB 1 O
는 JX 2 O
연호 NNG 0 O
이 VCP 1 O
ㄴ ETM 2 O
영락 NNP 0 O
( SS 1 O
永樂 SH 2 O
) SS 3 O
을 JKO 4 O
왕호 NNG 0 O
로 JKB 1 O
사용 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
영락태왕 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
永樂太王 SH 2 B-PS
) SS 3 O
이 JKS 4 O
기록 NNG 0 O
되 XSV 1 O
어 EC 2 O
있 VX 0 O
기 ETN 1 O
도 JX 2 O
하 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

고구려 NNP 0 B-LC
광개토왕 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
연호 NNG 0 O
( SS 1 O
391 SN 2 B-DT
~ SO 3 I-DT
412 SN 4 I-DT
) SS 5 O
. SF 6 O

노로 NNG 0 O
바이러스 NNG 1 O
( SS 2 O
Norovirus SL 3 O
) SS 4 O
는 JX 5 O
비 XPN 0 O
세균 NNG 1 O
성 XSN 2 O
급성 NNG 0 O
위장염 NNG 1 O
을 JKO 2 O
일으키 VV 0 O
는 ETM 1 O
바이러스 NNG 0 O
의 JKG 1 O
한 MM 0 O
종류 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

이 MM 0 O
바이러스 NNG 0 O
는 JX 1 O
세계 NNG 0 O
의 JKG 1 O
거의 MAG 0 O
90 SN 0 O
% SW 1 O
의 JKG 2 O
위장염 NNG 0 O
을 JKO 1 O
유발 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

굴 NNG 0 O
등 NNB 0 O
의 JKG 1 O
조개 NNG 0 O
류 XSN 1 O
에 JKB 2 O
의하 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
식중독 NNG 0 O
의 JKG 1 O
원인 NNG 0 O
이 JKC 1 O
되 VV 0 O
기 ETN 1 O
도 JX 2 O
하 VX 0 O
고 EC 1 O
, SP 2 O
감염 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
사람 NNG 0 O
의 JKG 1 O
분변 NNG 0 O
이나 JC 1 O
구토 NNG 0 O
물 XSN 1 O
에 JKB 2 O
의하 VV 0 O
아 EC 1 O
발견 NNG 0 O
되 XSV 1 O
기 ETN 2 O
도 JX 3 O
하 VX 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

나리 NNP 0 B-LC
분지 NNG 1 I-LC
( SS 2 O
羅里盆地 SH 3 B-LC
) SS 4 O
는 JX 5 O
울릉 NNP 0 B-LC
도 XSN 1 I-LC
에 JKB 2 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
유일 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
분지 NNG 0 O
로 JKB 1 O
, SP 2 O
성인봉 NNP 0 B-LC
아래 NNG 0 O
에 JKB 1 O
있 VA 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

이곳 NP 0 O
은 JX 1 O
성인봉 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
화산 NNG 0 O
폭발 NNG 0 O
로 JKB 1 O
만들 VV 0 O
어 EC 1 O
지 VX 2 O
었 EP 3 O
으며 EC 4 O
, SP 5 O
칼데라 NNG 0 B-LC
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

경상북도 NNP 0 B-LC
울릉군 NNP 0 B-LC
북면 NNP 0 B-LC
나리 NNP 0 B-LC
일대 NNG 0 O
에 JKB 1 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
분지 NNG 0 O
. SF 1 O

울릉 NNP 0 B-LC
도 XSN 1 I-LC
에서 JKB 2 O
는 JX 3 O
유일 NNG 0 O
하 XSA 1 O
게 EC 2 O
넓 VA 0 O
은 ETM 1 O
평지 NNG 0 O
를 JKO 1 O
이루 VV 0 O
고 EC 1 O
있 VX 0 O
으며 EC 1 O
, SP 2 O
우리나라 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
눈 NNG 0 O
이 JKS 1 O
가장 MAG 0 O
많이 MAG 0 O
내리 VV 0 O
는 ETM 1 O
지역 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

운석 NNG 0 O
( SS 1 O
隕石 SH 2 O
) SS 3 O
또는 MAJ 0 O
별똥돌 NNG 0 O
( SS 1 O
문화 NNG 2 O
어 XSN 3 O
: SP 4 O
별찌돌 NNG 0 O
) SS 1 O
은 JX 2 O
우주 NNG 0 B-LC
공간 NNG 1 O
으로부터 JKB 2 O
지구 NNG 0 B-LC
에 JKB 1 O
진입 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
암석 NNG 0 O
이 JKS 1 O
지구 NNG 0 B-LC
대기 NNG 0 O
와 JKB 1 O
의 JKG 2 O
마찰 NNG 0 O
에 JKB 1 O
타 VV 0 O
고 EC 1 O
남 VV 0 O
아 EC 1 O
지표면 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
발견 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
것 NNB 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

지금 NNG 0 O
까지 JX 1 O
3 SN 0 O
만 NR 1 O
개 NNB 0 O
이상 NNG 0 O
의 JKG 1 O
운석 NNG 0 O
이 JKS 1 O
발견 NNG 0 O
되 XSV 1 O
어 EC 2 O
명명 NNG 0 O
되 XSV 1 O
었 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

우주 NNG 0 B-LC
공간 NNG 1 O
에 JKB 2 O
돌아다니 VV 0 O
는 ETM 1 O
암석 NNG 0 O
들 XSN 1 O
을 JKO 2 O
유성 NNG 0 O
체 XSN 1 O
이 VCP 2 O
라 EC 3 O
부르 VV 0 O
고 EC 1 O
, SP 2 O
지구 NNG 0 B-LC
표면 NNG 0 O
에 JKB 1 O
닿 VV 0 O
기 ETN 1 O
전 NNG 0 O
에 JKB 1 O
지구 NNG 0 B-LC
대기 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
공기 NNG 0 O
끌리 VV 0 O
ㅁ ETN 1 O
이나 JC 2 O
마찰 NNG 0 O
에 JKB 1 O
의하 VV 0 O
아 EC 1 O
가열 NNG 0 O
되 XSV 1 O
고 EC 2 O
빛 NNG 0 O
을 JKO 1 O
내 VV 0 O
는 ETM 1 O
것 NNB 0 O
을 JKO 1 O
유성 NNG 0 O
이 VCP 1 O
라 EC 2 O
부르 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

지구 NNG 0 B-LC
상 NNG 0 O
에 JKB 1 O
떨어지 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
별똥 NNG 0 O
. SF 1 O

대기 NNG 0 O
중 NNB 0 O
에 JKB 1 O
돌입 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
유성 NNG 0 O
( SS 1 O
流星 SH 2 O
) SS 3 O
이 JKS 4 O
다 MAG 0 O
타 VV 0 O
아 EC 1 O
버리 VX 2 O
지 EC 3 O
않 VX 0 O
고 EC 1 O
땅 NNG 0 O
에 JKB 1 O
떨어지 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
것 NNB 0 O
으로 JKB 1 O
, SP 2 O
철 NNG 0 O
ㆍ SP 1 O
니켈 NNG 2 O
합금 NNG 0 O
과 JC 1 O
규산염 NNG 0 O
광물 NNG 0 O
이 JKS 1 O
주성분 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

강화 NNP 0 B-LC
참성단 NNP 0 O
( SS 1 O
강화 NNP 2 B-LC
塹星壇 SH 0 O
) SS 1 O
은 JX 2 O
인천광역시 NNP 0 B-LC
강화군 NNP 0 B-LC
마니산 NNP 0 B-LC
꼭대기 NNG 0 O
에 JKB 1 O
있 VA 0 O
으며 EC 1 O
상고 NNG 0 B-DT
시대 NNG 1 I-DT
단군 NNP 0 B-PS
이 JKS 1 O
쌓 VV 0 O
았 EP 1 O
다고 EC 2 O
알려지 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
제단 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

1964 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
7 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
11 SN 0 I-DT
일 NNB 1 I-DT
사적 NNG 0 O
제 XPN 0 O
136 SN 1 O
호 NNB 2 O
로 JKB 3 O
지정 NNG 0 O
되 XSV 1 O
었 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

마니산 NNP 0 B-LC
참성단 NNP 0 O
. SF 1 O

비단길 NNG 0 O
또는 MAJ 0 O
실크 NNG 0 O
로드 NNG 0 O
( SS 1 O
Silk SL 2 O
Road SL 0 O
) SS 1 O
는 JX 2 O
육상 NNG 0 O
, SP 1 O
또는 MAJ 0 O
해상 NNG 0 O
을 JKO 1 O
통하 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
근대 NNG 0 B-DT
이전 NNG 0 O
의 JKG 1 O
동서 NNG 0 O
교역 NNG 0 O
로 XSN 1 O
를 JKO 2 O
가리키 VV 0 O
는 ETM 1 O
말 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

하지만 MAJ 0 O
여기 NP 0 O
에서 JKB 1 O
동 NNG 0 O
( SS 1 O
東 SH 2 O
) SS 3 O
, SP 4 O
서 NNG 0 O
( SS 1 O
西 SH 2 O
) SS 3 O
이 VCP 4 O
라 EC 5 O
하 VV 0 O
ㅁ ETN 1 O
은 JX 2 O
중국 NNP 0 B-LC
과 JC 1 O
유럽 NNP 0 B-LC
을 JKO 1 O
뜻하 VV 0 O
는 ETM 1 O
경우 NNG 0 O
가 JKS 1 O
많 VA 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

이 NP 0 O
는 JX 1 O
비단길 NNG 0 O
이 VCP 1 O
라는 ETM 2 O
언어 NNG 0 O
의 JKG 1 O
기원 NNG 0 O
자체 NNG 0 O
가 JKS 1 O
중국 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
비단 NNG 0 O
이 JKS 1 O
로마 NNP 0 B-LC
제국 NNG 0 I-LC
으로 JKB 1 O
흘러가 VV 0 O
는 ETM 1 O
것 NNB 0 O
을 JKO 1 O
의미 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
기 ETN 3 O
때문 NNB 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

하지만 MAJ 0 O
비단길 NNG 0 O
은 JX 1 O
역사 NNG 0 O
를 JKO 1 O
통하 VV 0 O
아서 EC 1 O
더 MAG 0 O
다양 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
교역 NNG 0 O
품 XSN 1 O
들 XSN 2 O
을 JKO 3 O
전달 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
통로 NNG 0 O
로 JKB 1 O
확대 NNG 0 O
되 XSV 1 O
었 EP 2 O
고 EC 3 O
, SP 4 O
더 MAG 0 O
나아가 VV 0 O
아 EC 1 O
문화 NNG 0 O
가 JKS 1 O
유통 NNG 0 O
되 XSV 1 O
는 ETM 2 O
통로 NNG 0 O
이 VCP 1 O
기 ETN 2 O
도 JX 3 O
하 VX 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

내륙 NNG 0 O
아시아 NNP 0 B-LC
를 JKO 1 O
횡단 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
중국 NNP 0 B-LC
과 JC 1 O
서아시아 NNP 0 B-LC
ㆍ SP 1 O
지중해 NNP 2 B-LC
연안 NNG 0 O
지방 NNG 0 O
을 JKO 1 O
연결 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
던 ETM 3 O
고대 NNG 0 B-DT
의 JKG 1 O
무역 NNG 0 O
로 XSN 1 O
. SF 2 O

고대 NNG 0 B-DT
중국 NNP 0 I-DT
의 JKG 1 O
특산 NNG 0 O
물 XSN 1 O
이 VCP 2 O
ㄴ ETM 3 O
명주 NNG 0 O
를 JKO 1 O
서방 NNG 0 B-LC
의 JKG 1 O
여러 MM 0 O
나라 NNG 0 O
에 JKB 1 O
가져가 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
데 NNB 0 O
서 JKB 1 O
오 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
말 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

토월회 NNP 0 B-OG
( SS 1 O
土月會 SH 2 B-OG
) SS 3 O
는 JX 4 O
1923 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
5 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
일제 NNG 0 B-DT
강점 NNG 0 I-DT
기 XSN 1 I-DT
일본 NNP 0 B-LC
에서 JKB 1 O
결성 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
연극 NNG 0 O
공연 NNG 0 O
단체 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

극예술 NNG 0 B-OG
연구 NNG 1 I-OG
회 XSN 2 I-OG
와 JKB 3 O
더불 VV 0 O
어 EC 1 O
신극 NNG 0 O
운동 NNG 0 O
을 JKO 1 O
표방 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

당시 NNG 0 O
동경 NNP 0 B-LC
에서 JKB 1 O
유학 NNG 0 O
중 NNB 0 O
이 VCP 1 O
던 ETM 2 O
박승희 NNP 0 B-PS
, SP 1 O
김복진 NNP 0 B-PS
, SP 1 O
김기진 NNP 0 B-PS
, SP 1 O
이서구 NNP 0 B-PS
, SP 1 O
김을한 NNP 0 B-PS
, SP 1 O
박승목 NNP 0 B-PS
, SP 1 O
이제창 NNP 0 B-PS
이 JKS 1 O
주축 NNG 0 O
이 JKC 1 O
되 VV 0 O
어 EC 1 O
신월회 NNP 0 B-OG
이 VCP 1 O
라는 ETM 2 O
이름 NNG 0 O
의 JKG 1 O
문예 NNG 0 O
동아리 NNG 0 O
로 JKB 1 O
출발 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

현실 NNG 0 O
( SS 1 O
土 SH 2 O
) SS 3 O
을 JKO 4 O
지키 VV 0 O
며 EC 1 O
이상 NNG 0 O
( SS 1 O
月 SH 2 O
) SS 3 O
을 JKO 4 O
좇 VV 0 O
는다는 ETM 1 O
뜻 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
토월회 NNP 0 B-OG
로 JKB 1 O
바꾸 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

우리나라 NNG 0 O
의 JKG 1 O
신극 NNG 0 O
극단 NNG 0 O
. SF 1 O

1922 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
에 JKB 2 O
일본 NNP 0 B-LC
도쿄 NNP 0 B-LC
유학 NNG 0 O
생 XSN 1 O
이 VCP 2 O
ㄴ ETM 3 O
박승희 NNP 0 B-PS
ㆍ SP 1 O
김을한 NNP 2 B-PS
ㆍ SP 3 O
김기진 NNP 4 B-PS
등 NNB 0 O
이 JKS 1 O
중심 NNG 0 O
이 JKC 1 O
되 VV 0 O
어 EC 1 O
구성 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
것 NNB 0 O
으로 JKB 1 O
, SP 2 O
신파극 NNG 0 O
에 JKB 1 O
대항 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
본격 NNG 0 O
적 XSN 1 O
이 VCP 2 O
ㄴ ETM 3 O
근대극 NNG 0 O
운동 NNG 0 O
을 JKO 1 O
펼치 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

엘렉트라 NNP 0 O
콤플렉스 NNG 0 O
는 JX 1 O
오이디푸스 NNP 0 O
콤플렉스 NNG 0 O
가 JKS 1 O
여아 NNG 0 O
에게 JKB 1 O
일어나 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
경우 NNG 0 O
를 JKO 1 O
말 NNG 0 O
하 XSV 1 O
며 EC 2 O
, SP 3 O
여아 NNG 0 O
가 JKS 1 O
아버지 NNG 0 O
에 JKB 1 O
대하 VV 0 O
아 EC 1 O
강 XR 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
소유욕 NNG 0 O
적 XSN 1 O
이 VCP 2 O
ㄴ ETM 3 O
애정 NNG 0 O
을 JKO 1 O
품 VV 0 O
고 EC 1 O
, SP 2 O
어머니 NNG 0 O
에 JKB 1 O
대하 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
강 XR 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
경쟁의식 NNG 0 O
을 JKO 1 O
가지 VV 0 O
는 ETM 1 O
상태 NNG 0 O
를 JKO 1 O
가리키 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

정신 NNG 0 O
분석 NNG 0 O
학 XSN 1 O
에서 JKB 2 O
, SP 3 O
딸 NNG 0 O
이 JKS 1 O
무 XPN 0 O
의식 NNG 1 O
적 XSN 2 O
으로 JKB 3 O
어머니 NNG 0 O
를 JKO 1 O
미워하 VV 0 O
고 EC 1 O
아버지 NNG 0 O
를 JKO 1 O
좋아하 VV 0 O
는 ETM 1 O
경향 NNG 0 O
. SF 1 O

한자 NNG 0 B-OG
동맹 NNG 0 I-OG
( SS 1 O
독일 NNP 2 O
어 XSN 3 O
: SP 4 O
die SL 0 B-OG
Hanse SL 0 I-OG
, SP 1 O
네덜란드 NNP 0 O
어 XSN 1 O
: SP 2 O
de SL 0 B-OG
Hanze SL 0 I-OG
, SP 1 O
에스토니아 NNP 0 O
어 XSN 1 O
: SP 2 O
hansa SL 0 B-OG
, SP 1 O
폴란드 NNP 0 O
어 XSN 1 O
: SP 2 O
Hanza SL 0 B-OG
, SP 1 O
스웨덴 NNP 0 O
어 XSN 1 O
: SP 2 O
Hansan SL 0 B-OG
, SP 1 O
영어 NNP 0 O
: SP 1 O
Hanseatic SL 0 B-OG
League SL 0 I-OG
) SS 1 O
은 JX 2 O
13 SN 0 B-DT
~ SO 1 I-DT
17 SN 2 I-DT
세기 NNG 3 I-DT
에 JKB 4 O
독일 NNP 0 B-LC
북쪽 NNG 0 O
과 JC 1 O
발트 NNP 0 B-LC
해 XSN 0 I-LC
연안 NNG 0 O
에 JKB 1 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
여러 MM 0 O
도시 NNG 0 O
사이 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
이루어지 VV 0 O
었 EP 1 O
던 ETM 2 O
연맹 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

주로 MAG 0 O
해상 NNG 0 O
교통 NNG 0 O
의 JKG 1 O
안전 NNG 0 O
을 JKO 1 O
보장 NNG 0 O
하 XSV 1 O
고 EC 2 O
공동 NNG 0 O
방호 NNG 0 O
와 JC 1 O
상권 NNG 0 O
확장 NNG 0 O
등 NNB 0 O
을 JKO 1 O
목적 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
하 VV 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

뤼베크 NNP 0 B-LC
를 JKO 1 O
비롯하 VV 0 O
여 EC 1 O
함부르크 NNP 0 B-LC
, SP 1 O
비스마르 NNP 0 B-LC
, SP 1 O
로스토크 NNP 0 B-LC
, SP 1 O
단치히 NNP 0 B-LC
등 NNB 0 O
북해 NNP 0 B-LC
연안 NNG 0 O
과 JC 1 O
엘베 NNP 0 B-LC
강 NNG 0 I-LC
동안 NNG 0 O
에 JKB 1 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
독일 NNP 0 B-LC
여러 MM 0 O
도시 NNG 0 O
가 JKS 1 O
최초 NNG 0 O
에 JKB 1 O
가맹 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
고 EC 3 O
후 NNG 0 O
에 JKB 1 O
가맹 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
여러 MM 0 O
도시 NNG 0 O
가 JKS 1 O
90 SN 0 O
개 NNB 1 O
를 JKO 2 O
넘 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

13 SN 0 B-DT
~ SO 1 I-DT
15 SN 2 I-DT
세기 NNG 3 I-DT
에 JKB 4 O
독일 NNP 0 B-LC
북부 NNG 0 O
연안 NNG 0 O
과 JC 1 O
발트 NNG 0 B-LC
해 XSN 0 I-LC
연안 NNG 0 O
의 JKG 1 O
여러 MM 0 O
도시 NNG 0 O
사이 NNG 0 O
에 JKB 1 O
이루어지 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
도시 NNG 0 O
연맹 NNG 0 O
. SF 1 O

해상 NNG 0 O
교통 NNG 0 O
의 JKG 1 O
안전 NNG 0 O
보장 NNG 0 O
, SP 1 O
공동 NNG 0 O
방호 NNG 0 O
, SP 1 O
상권 NNG 0 O
확장 NNG 0 O
따위 NNB 0 O
를 JKO 1 O
목적 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
하 VV 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

전구 NNG 0 O
에 JKB 1 O
쓰이 VV 0 O
ㄹ ETM 1 O
필라멘트 NNG 0 O
의 JKG 1 O
재료 NNG 0 O
를 JKO 1 O
찾 VV 0 O
기 ETN 1 O
위하 VV 0 O
아 EC 1 O
수많 VA 0 O
은 ETM 1 O
실험 NNG 0 O
을 JKO 1 O
하 VV 0 O
았 EP 1 O
으며 EC 2 O
, SP 3 O
현재 NNG 0 O
는 JX 1 O
필라멘트 NNG 0 O
로 JKB 1 O
텅스텐 NNG 0 O
이 JKS 1 O
사용 NNG 0 O
되 XSV 1 O
고 EC 2 O
있 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

주기율표 NNG 0 O
제 XPN 0 O
6 SN 1 O
족 NNB 2 O
원소 NNG 0 O
의 JKG 1 O
하나 NNG 0 O
. SF 1 O

크롬 NNG 0 O
족 XSN 1 O
에 JKB 2 O
속하 VV 0 O
는 ETM 1 O
전이 NNG 0 O
원소 NNG 0 O
로 JKB 1 O
, SP 2 O
흰색 NNG 0 O
이나 JC 1 O
회색 NNG 0 O
을 JKO 1 O
띠 VV 0 O
고 EC 1 O
광택 NNG 0 O
이 JKS 1 O
있 VA 0 O
으며 EC 1 O
, SP 2 O
순수 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
것 NNB 0 O
은 JX 1 O
잘 MAG 0 O
늘어나 VV 0 O
고 EC 1 O
녹 NNG 0 O
이 JKS 1 O
슬 VV 0 O
지 EC 1 O
않 VX 0 O
는다 EF 1 O
. SF 2 O

녹는점 NNG 0 O
은 JX 1 O
3,400 SN 0 O
℃ SW 1 O
로 JKB 2 O
금속 NNG 0 O
가운데 NNG 0 O
가장 MAG 0 O
높 VA 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

철망간중석 NNG 0 O
이나 JC 1 O
회중석 NNG 0 O
에 JKB 1 O
들 VV 0 O
어 EC 1 O
있 VX 0 O
는데 EC 1 O
전구 NNG 0 O
나 JC 1 O
전자관 NNG 0 O
의 JKG 1 O
필라멘트 NNG 0 O
제조 NNG 0 O
, SP 1 O
텅스텐강 NNG 0 O
이나 JC 1 O
고 XPN 0 O
속도 NNG 1 O
강 NNG 2 O
따위 NNB 0 O
의 JKG 1 O
합금 NNG 0 O
제조 NNG 0 O
에 JKB 1 O
쓰이 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

화성 NNP 0 B-LC
에 JKB 1 O
는 JX 2 O
태양 NNP 0 B-LC
계 XSN 1 I-LC
에서 JKB 2 O
가장 MAG 0 O
높 VA 0 O
은 ETM 1 O
산 NNG 0 O
이 VCP 1 O
ㄴ ETM 2 O
올림푸스 NNP 0 B-LC
화산 NNG 0 I-LC
이 JKS 1 O
있 VA 0 O
으며 EC 1 O
, SP 2 O
역시 MAG 0 O
태양 NNP 0 B-LC
계 XSN 1 I-LC
에서 JKB 2 O
가장 MAG 0 O
크 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
계곡 NNG 0 O
이 VCP 1 O
ㄴ ETM 2 O
매리너스 NNP 0 B-LC
협곡 NNG 0 I-LC
과 JC 1 O
극관 NNG 0 O
을 JKO 1 O
가지 VV 0 O
고 EC 1 O
있 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

화성 NNP 0 B-LC
은 JX 1 O
두 MM 0 O
개 NNB 0 O
의 JKG 1 O
작 VA 0 O
은 ETM 1 O
위성 NNG 0 O
을 JKO 1 O
가지 VV 0 O
고 EC 1 O
있 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

태양 NNP 0 B-LC
에서 JKB 1 O
넷째 NR 0 O
로 JKB 1 O
가깝 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
행성 NNG 0 O
. SF 1 O

공전 NNG 0 O
주기 NNG 0 O
는 JX 1 O
1.88 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
, SP 2 O
자전 NNG 0 O
주기 NNG 0 O
는 JX 1 O
24 SN 0 B-TI
시간 NNB 1 I-TI
37 SN 0 I-TI
분 NNB 1 I-TI
23 SN 0 I-TI
초 NNB 1 I-TI
, SP 2 O
지름 NNG 0 O
은 JX 1 O
지구 NNG 0 B-LC
의 JKG 1 O
0.532 SN 0 O
배 NNG 1 O
, SP 2 O
질량 NNG 0 O
은 JX 1 O
지구 NNG 0 B-LC
의 JKG 1 O
0.1074 SN 0 O
배 NNG 1 O
이 VCP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

베링 NNP 0 B-LC
해협 NNG 0 I-LC
( SS 1 O
- SS 2 O
海峽 SH 3 O
; SW 4 O
Bering SL 0 B-LC
Strait SL 0 I-LC
, SP 1 O
문화 NNG 0 O
어 XSN 1 O
: SP 2 O
베링그 NNP 0 B-LC
해협 NNG 0 I-LC
) SS 1 O
은 JX 2 O
아시아 NNP 0 B-LC
쪽 NNB 0 O
의 JKG 1 O
데즈네프 NNP 0 B-LC
곶 NNG 0 I-LC
과 JC 1 O
북아메리카 NNP 0 B-LC
쪽 NNB 0 O
의 JKG 1 O
프린스오브웨일스 NNP 0 B-LC
곶 NNG 0 I-LC
사이 NNG 0 O
의 JKG 1 O
해협 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

폭 NNG 0 O
은 JX 1 O
85 SN 0 O
km SL 1 O
, SP 2 O
깊이 NNG 0 O
는 JX 1 O
30 SN 0 O
- SS 1 O
50 SN 2 O
m SL 3 O
가량 XSN 4 O
되 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

북쪽 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
는 JX 2 O
북극 NNP 0 B-LC
해 XSN 1 I-LC
의 JKG 2 O
일부 NNG 0 O
이 VCP 1 O
ㄴ ETM 2 O
축치 NNP 0 B-LC
해 XSN 0 I-LC
, SP 1 O
남쪽 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
는 JX 2 O
태평양 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
일부 NNG 0 O
이 VCP 1 O
ㄴ ETM 2 O
베링 NNP 0 B-LC
해 XSN 0 I-LC
와 JKB 1 O
연결 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

덴마크 NNP 0 B-LC
출신 NNG 0 O
의 JKG 1 O
러시아 NNP 0 B-LC
탐험 NNG 0 O
가 XSN 1 O
비투스 NNP 0 B-PS
베링 NNP 0 I-PS
을 JKO 1 O
따르 VV 0 O
아 EC 1 O
이름 NNG 0 O
붙이 VV 0 O
어 EC 1 O
지 VX 2 O
었 EP 3 O
다 EF 4 O
. SF 5 O

북아메리카 NNP 0 B-LC
대륙 NNG 0 I-LC
의 JKG 1 O
알래스카 NNP 0 B-LC
와 JC 1 O
유라시아 NNP 0 B-LC
대륙 NNG 0 O
의 JKG 1 O
시베리아 NNP 0 B-LC
동쪽 NNG 0 O
끝 NNG 0 O
사이 NNG 0 O
에 JKB 1 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
해협 NNG 0 O
. SF 1 O

대서양 NNP 0 B-LC
에 JKB 1 O
부속 NNG 0 O
되 XSV 1 O
어 EC 2 O
있 VX 0 O
는 ETM 1 O
북극 NNP 0 B-LC
해 XSN 1 I-LC
와 JC 2 O
태평양 NNP 0 B-LC
에 JKB 1 O
부속 NNG 0 O
되 XSV 1 O
어 EC 2 O
있 VX 0 O
는 ETM 1 O
베링 NNP 0 B-LC
해 XSN 0 I-LC
를 JKO 1 O
연결 NNG 0 O
하 XSV 1 O
며 EC 2 O
가장 MAG 0 O
좁 VA 0 O
은 ETM 1 O
곳 NNG 0 O
은 JX 1 O
약 MM 0 O
85 SN 0 O
km SL 1 O
이 VCP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

그 MM 0 O
중앙 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
날짜 NNG 0 O
변경 NNG 0 O
선 NNG 1 O
이 JKS 2 O
통과 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

태평소 NNG 0 O
( SS 1 O
太平簫 SH 2 O
) SS 3 O
또는 MAJ 0 O
새납 NNG 0 O
은 JX 1 O
고려 NNP 0 B-DT
말 NNB 0 I-DT
서남아시아 NNP 0 B-LC
에서 JKB 1 O
유래 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
한국 NNP 0 B-LC
전통 NNG 0 O
관악 NNG 0 O
기 XSN 1 O
로 JKB 2 O
, SP 3 O
호적 NNG 0 O
( SS 1 O
胡笛 SH 2 O
) SS 3 O
, SP 4 O
쇄납 NNG 0 O
, SP 1 O
쇄나 NNG 0 O
, SP 1 O
날라리 NNG 0 O
, SP 1 O
랄라리 NNG 0 O
등 NNB 0 O
으로 JKB 1 O
도 JX 2 O
불리 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

나팔 NNG 0 O
모양 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
되 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
우리나라 NNG 0 O
고유 NNG 0 O
의 JKG 1 O
관악 NNG 0 O
기 XSN 1 O
. SF 2 O

대한민국 NNP 0 B-OG
임시 NNG 0 I-OG
정부 NNG 1 I-OG
에서 JKB 2 O
연통 NNG 0 O
제 XSN 1 O
를 JKO 2 O
실시 NNG 0 O
하 XSV 1 O
게 EC 2 O
되 VV 0 O
자 EC 1 O
일본 NNP 0 B-LC
영사 NNG 0 B-OG
관 XSN 1 I-OG
경찰 NNG 0 O
의 JKG 1 O
권한 NNG 0 O
이 JKS 1 O
미치 VV 0 O
지 EC 1 O
못하 VX 0 O
는 ETM 1 O
이륭양행 NNP 0 B-OG
건물 NNG 0 O
의 JKG 1 O
2 SN 0 O
층 NNG 1 O
에 JKB 2 O
임시 NNG 0 B-OG
정부 NNG 1 I-OG
단둥 NNP 0 B-LC
교통 NNG 0 B-OG
국 XSN 1 I-OG
의 JKG 2 O
연락 NNG 0 O
사무 NNG 1 O
소 XSN 2 O
를 JKO 3 O
설치 NNG 0 O
하 XSV 1 O
도록 EC 2 O
돕 VV 0 O
았 EP 1 O
으며 EC 2 O
, SP 3 O
이륭양행 NNP 0 B-OG
에서 JKB 1 O
경영 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
무역 NNG 0 O
선 XSN 1 O
을 JKO 2 O
이용 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
독립운동 NNG 0 O
에 JKB 1 O
필요 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
무기 NNG 0 O
운반 NNG 0 O
, SP 1 O
군자 NNG 0 O
금 XSN 1 O
전달 NNG 0 O
, SP 1 O
독립운동 NNG 0 O
가 XSN 1 O
의 JKG 2 O
출입국 NNG 0 O
, SP 1 O
한국 NNP 0 B-LC
국내 NNG 0 O
와 JC 1 O
임시 NNG 0 B-OG
정부 NNG 1 I-OG
와 JKB 2 O
의 JKG 3 O
연락 NNG 0 O
등 NNB 0 O
중요 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
창구 NNG 0 O
역할 NNG 1 O
을 JKO 2 O
하 VV 0 O
았 EP 1 O
으나 EC 2 O
, SP 3 O
1920 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
7 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
에 JKB 2 O
내란죄 NNG 0 O
로 JKB 1 O
일본 NNP 0 B-LC
경찰 NNG 0 O
에 JKB 1 O
체포 NNG 0 O
되 XSV 1 O
어 EC 2 O
옥고 NNG 0 O
를 JKO 1 O
치르 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

옐로스톤 NNP 0 B-LC
국립 NNG 0 I-LC
공원 NNG 1 I-LC
( SS 2 O
Yellowstone SL 3 B-LC
National SL 0 I-LC
Park SL 0 I-LC
) SS 1 O
은 JX 2 O
미국 NNP 0 B-LC
와이오밍 NNP 0 B-LC
주 NNG 0 I-LC
북서 NNG 0 O
부 XSN 1 O
, SP 2 O
몬태나 NNP 0 B-LC
주 NNG 0 I-LC
남부 NNG 0 O
와 JC 1 O
아이다호 NNP 0 B-LC
주 NNG 0 I-LC
동부 NNG 0 O
에 JKB 1 O
걸치 VV 0 O
어 EC 1 O
있 VX 0 O
는 ETM 1 O
미국 NNP 0 B-LC
최대 NNG 0 O
, SP 1 O
최고 NNG 0 O
의 JKG 1 O
국립 NNG 0 O
공원 NNG 1 O
이 VCP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

뜨겁 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
지하수 NNG 0 O
를 JKO 1 O
하늘 NNG 0 O
높이 MAG 0 O
내뿜 VV 0 O
는 ETM 1 O
많 VA 0 O
은 ETM 1 O
수 NNG 0 O
의 JKG 1 O
간헐 NNG 0 O
온천 NNG 1 O
을 JKO 2 O
비롯하 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
여러 MM 0 O
가지 NNB 0 O
종류 NNG 0 O
의 JKG 1 O
온천 NNG 0 O
들 XSN 1 O
이 JKS 2 O
1 SN 0 O
만 NR 1 O
여 XSN 2 O
개 NNB 0 O
나 JX 1 O
있 VA 0 O
으며 EC 1 O
그 MM 0 O
가운데 NNG 0 O
올드페이스풀 NNP 0 B-LC
간헐 NNG 0 I-LC
천 XSN 1 I-LC
이 JKS 2 O
가장 MAG 0 O
유명 NNG 0 O
하 XSA 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

역린 NNG 0 O
( SS 1 O
逆鱗 SH 2 O
) SS 3 O
은 JX 4 O
용 NNG 0 O
목 NNG 0 O
에 JKB 1 O
거꾸로 MAG 0 O
나 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
비늘 NNG 0 O
을 JKO 1 O
의미 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

역린 NNG 0 O
( SS 1 O
逆鱗 SH 2 O
) SS 3 O
은 JX 4 O
임금 NNG 0 O
의 JKG 1 O
노여움 NNG 0 O
을 JKO 1 O
의미 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

임금 NNG 0 O
의 JKG 1 O
노여움 NNG 0 O
을 JKO 1 O
이르 VV 0 O
는 ETM 1 O
말 NNG 0 O
. SF 1 O

용 NNG 0 O
의 JKG 1 O
턱 NNG 0 O
아래 NNG 0 O
에 JKB 1 O
거꾸로 MAG 0 O
나 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
비늘 NNG 0 O
을 JKO 1 O
건드리 VV 0 O
면 EC 1 O
용 NNG 0 O
이 JKS 1 O
크 VA 0 O
게 EC 1 O
노하 VV 0 O
아 EC 1 O
건드리 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
사람 NNG 0 O
을 JKO 1 O
죽이 VV 0 O
ㄴ다고 EC 1 O
하 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

조선 NNP 0 B-DT
중기 NNG 0 I-DT
이 VCP 1 O
ㄴ ETM 2 O
16 SN 0 B-DT
세기 NNG 1 I-DT
부터 JX 2 I-DT
지방 NNG 0 O
의 JKG 1 O
특산 NNG 0 O
물 XSN 1 O
을 JKO 2 O
바치 VV 0 O
던 ETM 1 O
공납 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
여러 MM 0 O
가지 NNB 0 O
폐단 NNG 0 O
이 JKS 1 O
생겨나 VV 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

공납 NNG 0 O
이 VCP 1 O
란 ETM 2 O
지방 NNG 0 O
의 JKG 1 O
특산 NNG 0 O
물 XSN 1 O
을 JKO 2 O
부담 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
제도 NNG 0 O
이 VCP 1 O
ㄴ데 EC 2 O
, SP 3 O
현지 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
생산 NNG 0 O
되 XSV 1 O
지 EC 2 O
않 VX 0 O
는 ETM 1 O
물품 NNG 0 O
을 JKO 1 O
공납 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
부과 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
불산 NNG 0 O
과세 NNG 1 O
가 JKS 2 O
많 VA 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

이 NP 0 O
로 JKB 1 O
인하 VV 0 O
아 EC 1 O
지방 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
납부 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄹ ETM 2 O
공물 NNG 0 O
을 JKO 1 O
중간 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
관리 NNG 0 O
들 XSN 1 O
이 JKS 2 O
대신 NNG 0 O
납부 NNG 0 O
하 XSV 1 O
고 EC 2 O
농민 NNG 0 O
에게 JKB 1 O
대가 NNG 0 O
를 JKO 1 O
받 VV 0 O
는 ETM 1 O
방납 NNG 0 O
이 JKS 1 O
성행 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

그러나 MAJ 0 O
방납 NNG 0 O
업자 NNG 1 O
들 XSN 2 O
이 JKS 3 O
농민 NNG 0 O
들 XSN 1 O
에게 JKB 2 O
높 VA 0 O
은 ETM 1 O
대가 NNG 0 O
를 JKO 1 O
요구 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
농민 NNG 0 O
의 JKG 1 O
부담 NNG 0 O
이 JKS 1 O
늘어나 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
반면 NNG 0 O
국가 NNG 0 O
의 JKG 1 O
수입 NNG 0 O
은 JX 1 O
감소 NNG 0 O
되 XSV 1 O
었 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

이 NP 0 O
에 JKB 1 O
16 SN 0 B-DT
세기 NNG 1 I-DT
에 JKB 2 O
조광조 NNP 0 B-PS
, SP 1 O
이이 NNP 0 B-PS
, SP 1 O
유성룡 NNP 0 B-PS
등 NNB 0 O
의 JKG 1 O
관리 NNG 0 O
는 JX 1 O
공납 NNG 0 O
을 JKO 1 O
쌀 NNG 0 O
로 JKB 1 O
대신 NNG 0 O
내 VV 0 O
게 EC 1 O
하 VX 0 O
는 ETM 1 O
수미법 NNG 0 O
( SS 1 O
收米法 SH 2 O
) SS 3 O
등 NNB 0 O
을 JKO 1 O
주장 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

‘ SS 0 O
대동법 NNG 1 O
’ SS 2 O
을 JKO 3 O
달리 MAG 0 O
이르 VV 0 O
는 ETM 1 O
말 NNG 0 O
. SF 1 O

공물 NNG 0 O
을 JKO 1 O
쌀 NNG 0 O
로 JKB 1 O
거두어들이 VV 0 O
ㄴ다는 ETM 1 O
데 NNB 0 O
에서 JKB 1 O
유래 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

갓난아이 NNG 0 O
가 JKS 1 O
두 MM 0 O
팔 NNG 0 O
을 JKO 1 O
머리 NNG 0 O
위 NNG 0 O
로 JKB 1 O
벌리 VV 0 O
고 EC 1 O
자 VV 0 O
는 ETM 1 O
잠 NNG 0 O

갓난아이 NNG 0 O
가 JKS 1 O
두 MM 0 O
팔 NNG 0 O
을 JKO 1 O
머리 NNG 0 O
위 NNG 0 O
로 JKB 1 O
벌리 VV 0 O
고 EC 1 O
자 VV 0 O
는 ETM 1 O
잠 NNG 0 O
. SF 1 O

갈릴레오 NNP 0 O
호 XSN 0 O
( SS 1 O
Galileo SL 2 B-PS
) SS 3 O
는 JX 4 O
미국 NNP 0 B-OG
항공 NNG 0 I-OG
우주 NNG 1 I-OG
국 XSN 2 I-OG
의 JKG 3 O
목성 NNP 0 B-LC
탐사 NNG 0 O
선 XSN 1 O
이 VCP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

르네상스 NNG 0 B-DT
시대 NNG 0 I-DT
의 JKG 1 O
과학 NNG 0 O
자 XSN 1 O
갈릴레오 NNP 0 B-PS
갈릴레이 NNP 0 I-PS
의 JKG 1 O
이름 NNG 0 O
을 JKO 1 O
따 VV 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

1989 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
10 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
18 SN 0 I-DT
일 NNB 1 I-DT
아틀란티스 NNP 0 O
우주 NNG 0 O
왕복 NNG 1 O
선 XSN 2 O
의 JKG 3 O
STS SL 0 O
- SS 1 O
34 SN 2 O
비행 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
발사 NNG 0 O
되 XSV 1 O
어 EC 2 O
, SP 3 O
1995 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
12 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
7 SN 0 I-DT
일 NNB 1 I-DT
목성 NNP 0 B-LC
에 JKB 1 O
도착 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

결명자 NNG 0 O
의 JKG 1 O
한자 NNG 0 O
뜻 NNG 0 O
이 VCP 1 O
ㄴ ETM 2 O
‘ SS 0 O
눈 NNG 1 O
을 JKO 2 O
밝 VA 0 O
게 EC 1 O
틔우 VV 0 O
는 ETM 1 O
씨앗 NNG 0 O
’ SS 1 O
이 VCP 2 O
라는 ETM 3 O
이름 NNG 0 O
대로 JX 1 O
결명자 NNG 0 O
는 JX 1 O
눈 NNG 0 O
을 JKO 1 O
맑 VA 0 O
고 EC 1 O
총명 NNG 0 O
하 XSA 1 O
게 EC 2 O
하 VX 0 O
아 EC 1 O
주 VX 2 O
는 ETM 3 O
작용 NNG 0 O
을 JKO 1 O
하 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

결명차 NNG 0 O
의 JKG 1 O
씨 NNG 0 O
. SF 1 O

간열 NNG 0 O
( SS 1 O
肝熱 SH 2 O
) SS 3 O
을 JKO 4 O
내리 VV 0 O
고 EC 1 O
눈 NNG 0 O
을 JKO 1 O
밝 VA 0 O
게 EC 1 O
하 VX 0 O
며 EC 1 O
두통 NNG 0 O
, SP 1 O
변비 NNG 0 O
에 JKB 1 O
약재 NNG 0 O
로 JKB 1 O
쓰 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

그린 NNG 0 B-LC
푸드존 NNG 1 I-LC
( SS 2 O
Green SL 3 B-LC
Food SL 0 I-LC
Zone SL 0 I-LC
) SS 1 O
또는 MAJ 0 O
식품 NNG 0 B-LC
안전 NNG 1 I-LC
보호 NNG 2 I-LC
구역 NNG 3 I-LC
( SS 4 O
食品安全保護區域 SH 5 B-LC
) SS 6 O
은 JX 7 O
대한민국 NNP 0 B-LC
학교 NNG 0 O
주변 NNG 0 O
200 SN 0 O
m SL 1 O
이내 NNG 0 O
의 JKG 1 O
공간 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

황금 NNG 0 O
종려 NNG 1 O
상 NNG 2 O
( SS 3 O
프랑스 NNP 4 O
어 XSN 5 O
: SP 6 O
Palme SL 0 O
d SL 0 O
' SS 1 O
Or SL 2 O
팔름도르 NNP 0 O
) SS 1 O
은 JX 2 O
칸 NNP 0 O
영화 NNG 0 O
제 XSN 1 O
에서 JKB 2 O
경쟁 NNG 0 O
부문 NNG 0 O
초청 NNG 0 O
작 XSN 1 O
가운데 NNG 0 O
최고 NNG 0 O
작품 NNG 0 O
의 JKG 1 O
감독 NNG 0 O
에게 JKB 1 O
주어지 VV 0 O
는 ETM 1 O
칸 NNP 0 O
영화 NNG 0 O
제 XSN 1 O
최고 NNG 0 O
상 NNG 1 O
이 VCP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

QR SL 0 O
코드 NNG 1 O
( SS 2 O
QR SL 3 O
code SL 0 O
) SS 1 O
는 JX 2 O
흑백 NNG 0 O
격자 NNG 0 O
무늬 NNG 0 O
패턴 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
정보 NNG 0 O
를 JKO 1 O
나타내 VV 0 O
는 ETM 1 O
매트릭스 NNG 0 O
형식 NNG 0 O
의 JKG 1 O
이차원 NNG 0 O
바코드 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

일반 NNG 0 O
바코드 NNG 0 O
는 JX 1 O
단 XPN 0 O
방향 NNG 1 O
즉 MAG 0 O
, SP 1 O
1 SN 0 O
차원 NNG 1 O
적 XSN 2 O
으로 JKB 3 O
숫자 NNG 0 O
또는 MAJ 0 O
문자 NNG 0 O
정보 NNG 0 O
가 JKS 1 O
저장 NNG 0 O
가능 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
반면 NNG 0 O
, SP 1 O
QR SL 0 O
코드 NNG 1 O
는 JX 2 O
종횡 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
2 SN 0 O
차원 NNG 1 O
형태 NNG 0 O
를 JKO 1 O
가지 VV 0 O
어서 EC 1 O
더 MAG 0 O
많 VA 0 O
은 ETM 1 O
정보 NNG 0 O
를 JKO 1 O
가지 VV 0 O
ㄹ ETM 1 O
수 NNB 0 O
있 VA 0 O
으며 EC 1 O
, SP 2 O
숫자 NNG 0 O
외 NNB 0 O
에 JKB 1 O
알파벳 NNG 0 O
과 JC 1 O
한자 NNG 0 O
등 NNB 1 O
문자 NNG 0 O
데이터 NNG 0 O
를 JKO 1 O
저장 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄹ ETM 2 O
수 NNB 0 O
있 VA 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

석호 NNG 0 O
( SS 1 O
潟湖 SH 2 O
) SS 3 O
는 JX 4 O
사주 NNG 0 O
나 JC 1 O
사취 NNG 0 O
의 JKG 1 O
발달 NNG 0 O
로 JKB 1 O
바다 NNG 0 O
와 JKB 1 O
격리 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
호수 NNG 0 O
로서 JKB 1 O
, SP 2 O
지하 NNG 0 O
를 JKO 1 O
통하 VV 0 O
아서 EC 1 O
바닷물 NNG 0 O
이 JKS 1 O
섞이 VV 0 O
어 EC 1 O
들 VX 2 O
는 ETM 3 O
일 NNG 0 O
이 JKS 1 O
많 VA 0 O
아 EC 1 O
염분 NNG 0 O
농도 NNG 0 O
가 JKS 1 O
높 VA 0 O
고 EC 1 O
, SP 2 O
담수호 NNG 0 O
에 JKB 1 O
비하 VV 0 O
아 EC 1 O
플랑크톤 NNG 0 O
이 JKS 1 O
풍부 XR 0 O
하 XSA 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

조류 NNG 0 O
가 JKS 1 O
운반 NNG 0 O
하 XSV 1 O
아 EC 2 O
오 VX 3 O
ㄴ ETM 4 O
모래 NNG 0 O
와 JC 1 O
암석 NNG 0 O
쇄설물 NNG 0 O
들 XSN 1 O
이 JKS 2 O
만 NNG 0 O
의 JKG 1 O
입구 NNG 0 O
에 JKB 1 O
쌓이 VV 0 O
어 EC 1 O
만 NNG 0 O
을 JKO 1 O
바다 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
분리 NNG 0 O
하 XSV 1 O
면 EC 2 O
만 NNG 0 O
은 JX 1 O
석호 NNG 0 O
가 JKC 1 O
되 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

사취 NNG 0 O
, SP 1 O
사주 NNG 0 O
따위 NNB 0 O
가 JKS 1 O
만 NNG 0 O
의 JKG 1 O
입구 NNG 0 O
를 JKO 1 O
막 VV 0 O
아 EC 1 O
바다 NNG 0 O
와 JKB 1 O
분리 NNG 0 O
되 XSV 1 O
어 EC 2 O
생기 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
호수 NNG 0 O
. SF 1 O

디오니소스 NNP 0 B-PS
는 JX 1 O
고대 NNG 0 B-DT
그리스 NNP 0 B-LC
신화 NNG 0 O
의 JKG 1 O
술 NNG 0 O
과 JC 1 O
풍요 NNG 0 O
의 JKG 1 O
신 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

로마 NNP 0 B-LC
신화 NNG 0 O
의 JKG 1 O
바쿠스 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
Bacchus SL 2 B-PS
) SS 3 O
에 JKB 4 O
해당 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

그리스 NNP 0 B-LC
신화 NNG 0 O
에 JKB 1 O
나오 VV 0 O
는 ETM 1 O
술 NNG 0 O
의 JKG 1 O
신 NNG 0 O
. SF 1 O

제우스 NNP 0 B-PS
와 JC 1 O
세멜레 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
아들 NNG 0 O
로 JKB 1 O
자연 NNG 0 O
의 JKG 1 O
생성 NNG 0 O
력 XSN 1 O
및 MAJ 0 O
포도 NNG 0 O
, SP 1 O
포도 NNG 0 O
주 XSN 1 O
를 JKO 2 O
다스리 VV 0 O
ㄴ다고 EC 1 O
하 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

로마 NNP 0 B-LC
신화 NNG 0 O
의 JKG 1 O
바쿠스 NNP 0 B-PS
에 JKB 1 O
해당 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

집현전 NNP 0 B-OG
( SS 1 O
集賢殿 SH 2 B-OG
) SS 3 O
은 JX 4 O
정 XPN 0 O
이품 NNG 1 O
아문 NNG 2 O
으로 JKB 3 O
, SP 4 O
고려 NNP 0 B-DT
말 NNB 0 I-DT
조선 NNP 0 B-DT
초 NNB 0 I-DT
의 JKG 1 O
학문 NNG 0 O
연구 NNG 0 O
및 MAJ 0 O
국왕 NNG 0 O
의 JKG 1 O
자문 NNG 0 O
기관 NNG 0 O
이 VCP 1 O
자 EC 2 O
, SP 3 O
왕실 NNG 0 O
연구 NNG 0 O
기관 NNG 1 O
이 VCP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

오로라 NNP 0 O
( SS 1 O
aurora SL 2 O
) SS 3 O
는 JX 4 O
지구 NNG 0 B-LC
밖 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
입사 NNG 0 O
( SS 1 O
入射 SH 2 O
) SS 3 O
하 XSV 4 O
는 ETM 5 O
대전 NNG 0 O
입자 NNG 0 O
( SS 1 O
전자 NNG 2 O
또는 MAJ 0 O
양성 NNG 0 O
자 XSN 1 O
) SS 2 O
가 JKS 3 O
지구 NNG 0 B-LC
초 XPN 0 O
고층 NNG 1 O
대기 NNG 0 O
의 JKG 1 O
공기 NNG 0 O
분자 NNG 0 O
와 JKB 1 O
의 JKG 2 O
충돌 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
빛 NNG 0 O
을 JKO 1 O
내 VV 0 O
는 ETM 1 O
현상 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

오로라 NNP 0 O
이 VCP 1 O
라는 ETM 2 O
이름 NNG 0 O
은 JX 1 O
아우로라 NNP 0 B-PS
에서 JKB 1 O
유래 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
는데 EC 3 O
, SP 4 O
이 NP 0 O
는 JX 1 O
' SS 0 O
새벽 NNG 1 B-TI
' SS 2 O
이 VCP 3 O
라는 ETM 4 O
뜻 NNG 0 O
의 JKG 1 O
라틴 NNP 0 O
어 XSN 1 O
이 VCP 2 O
며 EC 3 O
로마 NNP 0 B-LC
신화 NNG 1 O
에서 JKB 2 O
나오 VV 0 O
는 ETM 1 O
' SS 0 O
여명 NNG 1 O
의 JKG 2 O
여신 NNG 0 O
( SS 1 O
그리스 NNP 2 B-LC
신화 NNG 3 O
의 JKG 4 O
에오스 NNP 0 B-PS
) SS 1 O
' SS 2 O
이 VCP 3 O
기 ETN 4 O
도 JX 5 O
하 VX 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

늙은이 NNG 0 O
는 JX 1 O
깊 VA 0 O
은 ETM 1 O
물속 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
휩쓸리 VV 0 O
어 EC 1 O
들어가 VV 0 O
아 EC 1 O
기어코 MAG 0 O
물 NNG 0 O
에 JKB 1 O
빠지 VV 0 O
어 EC 1 O
죽 VV 0 O
고 EC 1 O
말 VX 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

이때 NNG 0 O
그 MM 0 O
아내 NNG 0 O
는 JX 1 O
들 VV 0 O
고 EC 1 O
오 VV 0 O
던 ETM 1 O
공후 NNG 0 O
를 JKO 1 O
끌 VV 0 O
어 EC 1 O
잡 VV 0 O
아 EC 1 O
타 VV 0 O
면서 EC 1 O
‘ SS 0 O
공무도하 NNP 1 O
’ SS 2 O
의 JKG 3 O
노래 NNG 0 O
를 JKO 1 O
짓 VV 0 O
어 EC 1 O
부르 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

티탄 NNP 0 B-LC
또는 MAJ 0 O
타이탄 NNP 0 B-LC
( SS 1 O
Titan SL 2 B-LC
) SS 3 O
은 JX 4 O
토성 NNP 0 B-LC
에서 JKB 1 O
가장 MAG 0 O
크 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
위성 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
, SP 2 O
태양 NNP 0 B-LC
계 XSN 1 I-LC
내 NNB 0 O
에서 JKB 1 O
는 JX 2 O
목성 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
가니메데 NNP 0 B-LC
에 JKB 1 O
잇 VV 0 O
어 EC 1 O
두 MM 0 O
번째 NNB 0 O
로 JKB 1 O
크 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
위성 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

대기 NNG 0 O
구성 NNG 0 O
이 JKS 1 O
원시 NNG 0 O
지구 NNG 1 B-LC
와 JKB 2 O
유사 XR 0 O
하 XSA 1 O
여 EC 2 O
다양 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
관심 NNG 0 O
을 JKO 1 O
받 VV 0 O
고 EC 1 O
있 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

아교 NNG 0 O
( SS 1 O
광둥 NNP 2 O
어 XSN 3 O
: SP 4 O
阿膠 SH 0 O
) SS 1 O
는 JX 2 O
두 MM 0 O
가지 NNB 0 O
가 JKS 1 O
있 VA 0 O
는데 EC 1 O
, SP 2 O
동물 NNG 0 O
의 JKG 1 O
가죽 NNG 0 O
이나 JC 1 O
뼈 NNG 0 O
를 JKO 1 O
원료 NNG 0 O
로 JKB 1 O
하 VV 0 O
어 EC 1 O
짐승 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
얻 VV 0 O
은 ETM 1 O
것 NNB 0 O
을 JKO 1 O
동물 NNG 0 O
아교 NNG 1 O
, SP 2 O
어류 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
얻 VV 0 O
은 ETM 1 O
것 NNB 0 O
을 JKO 1 O
부레 NNG 0 O
풀 NNG 1 O
이 VCP 2 O
라고 EC 3 O
하 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

안데스 NNP 0 O
문명 NNG 0 O
( SS 0 O
Andean SL 1 O
civilizations SL 0 O
) SS 1 O
은 JX 2 O
지금 NNG 0 O
의 JKG 1 O
콜롬비아 NNP 0 B-LC
고 XPN 0 O
지대 NNG 1 O
에서 JKB 2 O
아타카마 NNP 0 B-LC
사막 NNG 0 I-LC
에 JKB 1 O
이르 VV 0 O
는 ETM 1 O
지역 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
발달 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
다양 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
문화 NNG 0 O
들 XSN 1 O
이 VCP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

티아우아나코 NNP 0 B-LC
등 NNB 0 O
의 JKG 1 O
도시 NNG 0 O
국가 NNG 1 O
가 JKS 2 O
존재 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
으며 EC 3 O
, SP 4 O
잉카 NNP 0 B-LC
제국 NNG 0 I-LC
이 JKS 1 O
가장 MAG 0 O
크 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
정치 NNG 0 O
체제 NNG 1 O
이 VCP 2 O
었 EP 3 O
다 EF 4 O
. SF 5 O

군사 NNG 0 O
분계선 NNG 1 O
을 JKO 2 O
기준 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
남북 NNG 0 O
2 SN 0 O
km SL 1 O
범위 NNG 0 O
에 JKB 1 O
는 JX 2 O
비 XPN 0 B-LC
무장 NNG 1 I-LC
지대 NNG 2 I-LC
( SS 3 O
DMZ SL 4 B-LC
) SS 5 O
가 JKS 6 O
설정 NNG 0 O
되 XSV 1 O
어 EC 2 O
있 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

대류 NNG 0 O
의 JKG 1 O
흐름 NNG 0 O
은 JX 1 O
태양 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
쌀알 NNG 0 O
조직 NNG 0 O
의 JKG 1 O
근원 NNG 0 O
이 VCP 1 O
며 EC 2 O
나가 VV 0 O
는 ETM 1 O
에너지 NNG 0 O
는 JX 1 O
별 NNG 0 O
이 JKS 1 O
우주 NNG 0 B-LC
공간 NNG 1 O
에 JKB 2 O
방출 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
가시광선 NNG 0 O
과 JKB 1 O
다르 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
전자기 NNG 0 O
복사 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

을사조약 NNP 0 B-OG
이 JKS 1 O
체결 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
뒤 NNG 0 O
에 JKB 1 O
는 JX 2 O
이철 NNP 0 B-PS
, SP 1 O
강원상 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
康元相 SH 2 B-PS
) SS 3 O
등 NNB 0 O
을 JKO 1 O
포섭 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
오적 NNG 0 B-OG
암살 NNG 1 I-OG
단 XSN 2 I-OG
을 JKO 3 O
결성 NNG 0 O
, SP 1 O
을사오적 NNG 0 O
을 JKO 1 O
암살 NNG 0 O
하 XSV 1 O
려 EC 2 O
하 VX 0 O
았 EP 1 O
으나 EC 2 O
실패 NNG 0 O
하 XSV 1 O
고 EC 2 O
1907 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
자수 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
지도 NNP 0 B-LC
( SS 1 O
智島 SH 2 B-LC
) SS 3 O
에 JKB 4 O
10 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
유형 NNG 0 O
을 JKO 1 O
선고 NNG 0 O
받 VV 0 O
았 EP 1 O
으나 EC 2 O
, SP 3 O
1 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
후 NNG 0 I-DT
풀려나 VV 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

돌리네 NNG 0 O
와 JC 1 O
돌리네 NNG 0 O
가 JKS 1 O
연결 NNG 0 O
되 XSV 1 O
어 EC 2 O
좁 VA 0 O
고 EC 1 O
길 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
와지 NNG 0 O
를 JKO 1 O
이루 VV 0 O
는 ETM 1 O
경우 NNG 0 O
를 JKO 1 O
우발레 NNG 0 O
이 VCP 1 O
라고 EC 2 O
하 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

라이거 NNG 0 O
( SS 1 O
liger SL 2 O
) SS 3 O
는 JX 4 O
수 XPN 0 O
사자 NNG 1 O
와 JC 2 O
암 XPN 0 O
호랑이 NNG 1 O
와 JKB 2 O
의 JKG 3 O
종간 NNG 0 O
잡종 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

수 XPN 0 O
사자 NNG 1 O
와 JC 2 O
암 XPN 0 O
호랑이 NNG 1 O
사이 NNG 0 O
에 JKB 1 O
태어나 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
잡종 NNG 0 O
. SF 1 O

첩경 NNG 0 O
捷徑 SH 1 O

捷 SH 0 O
: SP 0 O
빠르 VA 0 O
ㄹ ETM 1 O
첩 NNG 0 O
徑 SH 0 O
: SP 0 O
지름 NNG 0 O
길 NNG 1 O
경 NNG 0 O

첩경 NNG 0 O
[ SS 1 O
捷徑 SH 2 O
] SS 3 O

1981 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
부터 JX 2 O
매년 MAG 0 O
1 SN 0 B-DT
월 NNB 1 I-DT
에서 JKB 2 I-DT
2 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
사이 NNG 0 I-DT
스위스 NNP 0 B-LC
그라우뷘덴 NNP 0 B-LC
주 NNG 0 I-LC
에 JKB 1 O
위치 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
휴양 NNG 0 O
도시 NNG 0 O
다보스 NNP 0 B-LC
에서 JKB 1 O
열리 VV 0 O
었 EP 1 O
기 ETN 2 O
때문 NNB 0 O
에 JKB 1 O
' SS 0 O
다보스 NNP 1 B-OG
포럼 NNG 0 I-OG
' SS 1 O
으로 JKB 2 O
불리 VV 0 O
기 ETN 1 O
도 JX 2 O
하 VX 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

매년 MAG 0 O
스위스 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
다보스 NNP 0 B-LC
에서 JKB 1 O
개최 NNG 0 O
되 XSV 1 O
는 ETM 2 O
' SS 0 O
세계 NNG 1 B-OG
경제 NNG 2 I-OG
포럼 NNG 3 I-OG
' SS 4 O
연차 NNG 0 O
총회 NNG 1 O
의 JKG 2 O
통칭 NNG 0 O
. SF 1 O

1981 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
부터 JX 2 O
매년 MAG 0 O
1 SN 0 B-DT
~ SO 1 I-DT
2 SN 2 I-DT
월 NNB 3 I-DT
스위스 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
고급 NNG 0 O
휴양지 NNG 0 O
이 VCP 1 O
ㄴ ETM 2 O
다보스 NNP 0 B-LC
에서 JKB 1 O
회의 NNG 0 O
를 JKO 1 O
하 VV 0 O
기 ETN 1 O
때문 NNB 0 O
에 JKB 1 O
일명 NNG 0 O
' SS 0 O
다보스 NNP 1 B-OG
회의 NNG 2 I-OG
' SS 3 O
라고 JKQ 4 O
도 JX 5 O
불리 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

1981 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
부터 JX 2 O
매년 MAG 0 O
1 SN 0 B-DT
~ SO 1 I-DT
2 SN 2 I-DT
월 NNB 3 I-DT
스위스 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
고급 NNG 0 O
휴양지 NNG 0 O
이 VCP 1 O
ㄴ ETM 2 O
다보스 NNP 0 B-LC
에서 JKB 1 O
회의 NNG 0 O
를 JKO 1 O
하 VV 0 O
기 ETN 1 O
때문 NNB 0 O
에 JKB 1 O
일명 NNG 0 O
' SS 0 O
다보스 NNP 1 B-OG
포럼 NNG 0 I-OG
' SS 1 O
이라고 JKQ 2 O
도 JX 3 O
불리 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

일명 NNG 0 O
아척간 NNG 0 O
( SS 1 O
阿尺干 SH 2 O
) SS 3 O
· SW 4 O
아찬 NNG 5 O
( SS 6 O
阿粲 SH 7 O
) SS 8 O
이 VCP 9 O
라고 EC 10 O
도 JX 11 O
하 VV 0 O
는 ETM 1 O
아찬 NNG 0 O
( SS 1 O
阿飡 SH 2 O
) SS 3 O
은 JX 4 O
세분 NNG 0 O
화 XSN 1 O
하 XSV 2 O
아 EC 3 O
아찬 NNG 0 O
부터 JX 1 O
중아찬 NNG 0 O
( SS 1 O
重阿飡 SH 2 O
) SS 3 O
· SW 0 O
3 SN 1 O
중 NNG 2 O
아찬 NNG 3 O
· SW 0 O
4 SN 1 O
중 NNG 2 O
아찬 NNG 3 O
으로 JKB 4 O
올라가 VV 0 O
는데 EC 1 O
, SP 2 O
6 SN 0 O
두품 NNG 1 O
신분 NNG 0 O
층 XSN 1 O
은 JX 2 O
중아찬 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
승급 NNG 0 O
이 JKS 1 O
끝나 VV 0 O
며 EC 1 O
, SP 2 O
17 SN 0 O
등 NNB 1 O
관계 NNG 0 O
에 JKB 1 O
는 JX 2 O
아찬 NNG 0 O
만 JX 1 O
포함 NNG 0 O
되 XSV 1 O
어 EC 2 O
있 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

< SS 0 O
역사 NNG 1 O
> SS 2 O
신라 NNP 0 B-DT
때 NNG 0 I-DT
에 JKB 1 O
두 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
, SP 2 O
십 NR 0 O
칠 NR 1 O
관등 NNG 0 O
가운데 NNG 0 O
여섯째 NR 0 O
등급 NNG 0 O
. SF 1 O

육 NR 0 O
두품 NNG 1 O
이 JKS 2 O
오르 VV 0 O
ㄹ ETM 1 O
수 NNB 0 O
있 VA 0 O
었 EP 1 O
던 ETM 2 O
가장 MAG 0 O
높 VA 0 O
은 ETM 1 O
관등 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

신라 NNP 0 B-LC
관계 NNG 0 O
( SS 1 O
官階 SH 2 O
) SS 3 O
중 NNB 0 O
6 SN 0 O
등위 NNG 1 O
로 JKB 2 O
6 SN 0 O
두품 NNG 1 O
( SS 2 O
六頭品 SH 3 O
: SP 4 O
得難 SH 5 O
) SS 6 O
신분 NNG 0 O
층 XSN 1 O
이 JKS 2 O
오르 VV 0 O
ㄹ ETM 1 O
수 NNB 0 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
한계 NNG 0 O
관계 NNG 0 O
. SF 1 O

아찬 NNG 0 O
은 JX 1 O
진골 NNG 0 O
이외 NNG 0 O
에 JKB 1 O
육 NR 0 O
두품 NNG 1 O
도 JX 2 O
받 VV 0 O
을 ETM 1 O
수 NNB 0 O
있 VA 0 O
었 EP 1 O
으나 EC 2 O
, SP 3 O
동시 NNG 0 O
에 JKB 1 O
육 NR 0 O
두품 NNG 1 O
이 JKS 2 O
받 VV 0 O
을 ETM 1 O
수 NNB 0 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
최고 NNG 0 O
의 JKG 1 O
관등 NNG 0 O
이 VCP 1 O
었 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

6 SN 0 O
두품 NNG 1 O
( SS 2 O
六頭品 SH 3 O
: SP 4 O
得難 SH 5 O
) SS 6 O
신분 NNG 0 O
층 XSN 1 O
이 JKS 2 O
오르 VV 0 O
ㄹ ETM 1 O
수 NNB 0 O
있 VA 0 O
던 ETM 1 O
최고 NNG 0 O
의 JKG 1 O
관위 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

< SS 0 O
물리 NNG 1 O
> SS 2 O
고체 NNG 0 O
에 JKB 1 O
힘 NNG 0 O
을 JKO 1 O
가하 VV 0 O
았 EP 1 O
을 ETM 2 O
때 NNG 0 O
결정 NNG 0 O
겉면 NNG 0 O
에 JKB 1 O
전기 NNG 0 O
적 XSN 1 O
분극 NNG 0 O
이 JKS 1 O
일어나 VV 0 O
는 ETM 1 O
현상 NNG 0 O
. SF 1 O

수정 NNG 0 O
발진기 NNG 0 O
와 JC 1 O
마이크로폰 NNG 0 O
따위 NNB 0 O
에 JKB 1 O
응용 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

물체 NNG 0 O
에 JKB 1 O
힘 NNG 0 O
을 JKO 1 O
가하 VV 0 O
아 EC 1 O
신축 NNG 0 O
시키 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
순간 NNG 0 O
에 JKB 1 O
전압 NNG 0 O
을 JKO 1 O
일으키 VV 0 O
고 EC 1 O
, SP 2 O
역 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
물체 NNG 0 O
에 JKB 1 O
높 VA 0 O
은 ETM 1 O
전압 NNG 0 O
을 JKO 1 O
가하 VV 0 O
았 EP 1 O
을 ETM 2 O
때 NNG 0 O
신축 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
성질 NNG 0 O
을 JKO 1 O
압전 NNG 0 O
효과 NNG 1 O
이 VCP 2 O
라 EC 3 O
하 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

어떤 MM 0 O
종류 NNG 0 O
의 JKG 1 O
결정 NNG 0 O
체 XSN 1 O
는 JX 2 O
어떤 MM 0 O
방향 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
힘 NNG 0 O
을 JKO 1 O
받 VV 0 O
으면 EC 1 O
물질 NNG 0 O
내부 NNG 0 O
의 JKG 1 O
전하 NNG 0 O
가 JKS 1 O
이동 NNG 0 O
하 XSV 1 O
고 EC 2 O
중화 NNG 0 O
상태 NNG 1 O
가 JKS 2 O
깨어지 VV 0 O
어 EC 1 O
양 NNG 0 O
의 JKG 1 O
전하 NNG 0 O
를 JKO 1 O
갖 VV 0 O
는 ETM 1 O
부분 NNG 0 O
과 JC 1 O
음 NNG 0 O
의 JKG 1 O
전하 NNG 0 O
를 JKO 1 O
갖 VV 0 O
는 ETM 1 O
부분 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
나누 VV 0 O
어 EC 1 O
지 VX 2 O
ㄴ다 EF 3 O
. SF 4 O

압전 NNG 0 O
결정 NNG 0 O
에 JKB 1 O
압력 NNG 0 O
또는 MAJ 0 O
비틀리 VV 0 O
ㅁ ETN 1 O
이 JKS 2 O
작용 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㅁ ETN 2 O
으로써 JKB 3 O
상대 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
두 MM 0 O
개 NNB 0 O
의 JKG 1 O
면 NNG 0 O
에 JKB 1 O
전압 NNG 0 O
이 JKS 1 O
발생 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
현상 NNG 0 O
을 JKO 1 O
말 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

남해 NNP 0 B-LC
가천 NNP 0 B-LC
마을 NNG 1 I-LC
다랑이 NNG 0 O
논 NNG 0 O
은 JX 1 O
경상남도 NNP 0 B-LC
남해 NNP 0 B-LC
군 NNG 1 I-LC
에 JKB 2 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
산간 NNG 0 O
지역 NNG 1 O
에서 JKB 2 O
벼 NNG 0 O
농사 NNG 1 O
를 JKO 2 O
짓 VV 0 O
기 ETN 1 O
위하 VV 0 O
아 EC 1 O
산 NNG 0 O
비탈 NNG 1 O
을 JKO 2 O
깎 VV 0 O
아 EC 1 O
만들 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
논 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

산골짜기 NNG 0 O
의 JKG 1 O
비탈지 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
곳 NNG 0 O
에 JKB 1 O
층층 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
되 VV 0 O
어 EC 1 O
있 VX 0 O
는 ETM 1 O
, SP 2 O
좁 VA 0 O
고 EC 1 O
길 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
논 NNG 0 O
. SF 1 O

안데스 NNP 0 B-LC
산맥 NNG 0 I-LC
( SS 1 O
- SS 2 O
山脈 SH 3 O
; SW 4 O
스페인 NNP 0 O
어 XSN 1 O
: SP 2 O
la SL 0 B-LC
cordillera SL 0 I-LC
de SL 0 I-LC
los SL 0 I-LC
Andes SL 0 I-LC
) SS 1 O
은 JX 2 O
남 NNG 0 B-LC
아메리카 NNG 1 I-LC
의 JKG 2 O
서쪽 NNG 0 O
해안 NNG 0 O
을 JKO 1 O
따르 VV 0 O
아 EC 1 O
7000 SN 0 O
km SL 1 O
정도 NNG 0 O
뻗 VV 0 O
어 EC 1 O
있 VX 0 O
는 ETM 1 O
산맥 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

< SS 0 O
지명 NNG 1 O
> SS 2 O
남 NNG 0 B-LC
아메리카 NNG 1 I-LC
의 JKG 2 O
서쪽 NNG 0 O
에 JKB 1 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
세계 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
가장 MAG 0 O
길 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
산맥 NNG 0 O
. SF 1 O

길이 NNG 0 O
7,000 SN 0 O
km SL 1 O
로 JKB 2 O
세계 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
가장 MAG 0 O
길 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
산맥 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

남 NNG 0 B-LC
아메리카 NNG 1 I-LC
대륙 NNG 0 O
서부 NNG 0 O
에 JKB 1 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
세계 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
가장 MAG 0 O
길 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
산맥 NNG 0 O
. SF 1 O

높이 NNG 0 O
로 JKB 1 O
는 JX 2 O
히말라야 NNP 0 B-LC
산맥 NNG 0 I-LC
에 JKB 1 O
버금가 VV 0 O
며 EC 1 O
, SP 2 O
길이 NNG 0 O
로 JKB 1 O
는 JX 2 O
세계 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
가장 MAG 0 O
길 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
( SS 2 O
7,000 SN 3 O
km SL 4 O
) SS 5 O
산맥 NNG 0 O
으로서 JKB 1 O
평균 NNG 0 O
고도 NNG 1 O
는 JX 2 O
약 MM 0 O
4,000 SN 0 O
m SL 1 O
이 VCP 2 O
고 EC 3 O
, SP 4 O
6,100 SN 0 O
m SL 1 O
이상 NNG 0 O
의 JKG 1 O
고봉 NNG 0 O
만 JX 1 O
50 SN 0 O
여 XSN 1 O
개 NNB 0 O
나 JX 1 O
되 VV 0 O
며 EC 1 O
, SP 2 O
최고봉 NNG 0 O
은 JX 1 O
해발 NNG 0 O
6,959 SN 0 O
m SL 1 O
의 JKG 2 O
아콩카과 NNP 0 B-LC
( SS 1 O
Aconcagua SL 2 B-LC
) SS 3 O
산 NNG 4 O
이 VCP 5 O
다 EF 6 O
. SF 7 O

6 SN 0 O
· SW 1 O
10 SN 2 O
만세 NNG 0 O
운동 NNG 1 O
( SS 2 O
六十萬歲運動 SH 3 O
) SS 4 O
은 JX 5 O
1926 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
6 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
10 SN 0 I-DT
일 NNB 1 I-DT
대한 NNG 0 B-LC
제국 NNG 1 I-LC
의 JKG 2 O
마지막 NNG 0 O
군주 NNG 0 O
이 VCP 1 O
었 EP 2 O
던 ETM 3 O
순종 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
장례 NNG 0 O
식 XSN 1 O
을 JKO 2 O
기하 VV 0 O
아 EC 1 O
일어나 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
독립 NNG 0 O
만세 NNG 1 O
운동 NNG 2 O
이 VCP 3 O
다 EF 4 O
. SF 5 O

1926 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
6 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
10 SN 0 I-DT
일 NNB 1 I-DT
조선 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
마지막 NNG 0 O
국왕 NNG 0 O
이 VCP 1 O
ㄴ ETM 2 O
융희 NNP 0 O
( SS 1 O
隆熙 SH 2 O
) SS 3 O
순종 NNP 0 B-PS
황제 NNG 0 O
의 JKG 1 O
인산 NNG 0 O
일 XSN 1 O
( SS 2 O
因山日 SH 3 O
출상 NNG 0 O
일 XSN 1 O
) SS 2 O
을 JKO 3 O
기하 VV 0 O
아 EC 1 O
일어나 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
독립 NNG 0 O
운동 NNG 1 O
. SF 2 O

1926 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
6 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
10 SN 0 I-DT
일 NNB 1 I-DT
순종 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
인산 NNG 0 O
일 XSN 1 O
( SS 2 O
因山日 SH 3 O
) SS 4 O
을 JKO 5 O
기하 VV 0 O
아 EC 1 O
만세 NNG 0 O
시위 NNG 1 O
로 JKB 2 O
일어나 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
학생 NNG 0 O
중심 NNG 1 O
의 JKG 2 O
민족 NNG 0 O
독립 NNG 1 O
운동 NNG 2 O
. SF 3 O

1926 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
6 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
10 SN 0 I-DT
일 NNB 1 I-DT
조선 NNP 0 B-LC
마지막 NNG 0 O
임금 NNG 0 O
순종 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
純宗 SH 2 B-PS
) SS 3 O
의 JKG 4 O
장례 NNG 0 O
식 XSN 1 O
을 JKO 2 O
기하 VV 0 O
아 EC 1 O
일어나 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
독립 NNG 0 O
만세 NNG 1 O
운동 NNG 0 O
. SF 1 O

도광 NNG 0 O
양회 NNG 1 O
( SS 2 O
韜光養晦 SH 3 O
) SS 4 O
는 JX 5 O
' SS 0 O
자신 NNG 1 O
의 JKG 2 O
재능 NNG 0 O
을 JKO 1 O
밖 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
드러내 VV 0 O
지 EC 1 O
않 VX 0 O
고 EC 1 O
인내 NNG 0 O
하 XSV 1 O
면서 EC 2 O
기다리 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
' SS 2 O
는 ETM 3 O
뜻 NNG 0 O
의 JKG 1 O
고사 NNG 0 O
성어 NNG 1 O
이 VCP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

자신 NNG 0 O
의 JKG 1 O
재능 NNG 0 O
( SS 1 O
才能 SH 2 O
) SS 3 O
이나 JC 4 O
명성 NNG 0 O
( SS 1 O
名聲 SH 2 O
) SS 3 O
을 JKO 4 O
드러내 VV 0 O
지 EC 1 O
않 VX 0 O
고 EC 1 O
참 VV 0 O
고 EC 1 O
기다리 VV 0 O
ㄴ다는 ETM 1 O
뜻 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
, SP 2 O
1980 SN 0 B-DT
년대 NNB 1 I-DT
중국 NNP 0 B-LC
( SS 1 O
中國 SH 2 B-LC
) SS 3 O
의 JKG 4 O
대외 NNG 0 O
( SS 1 O
對外 SH 2 O
) SS 3 O
정책 NNG 0 O
( SS 1 O
政策 SH 2 O
) SS 3 O
을 JKO 4 O
일컫 VV 0 O
는 ETM 1 O
용어 NNG 0 O
( SS 1 O
用語 SH 2 O
) SS 3 O

자신 NNG 0 O
의 JKG 1 O
재능 NNG 0 O
이나 JC 1 O
명성 NNG 0 O
을 JKO 1 O
드러내 VV 0 O
지 EC 1 O
않 VX 0 O
고 EC 1 O
참 VV 0 O
고 EC 1 O
기다리 VV 0 O
ㄴ다는 ETM 1 O
뜻 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
, SP 2 O
1980 SN 0 B-DT
년대 NNB 1 I-DT
중국 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
대외 NNG 0 O
정책 NNG 1 O
을 JKO 2 O
일컫 VV 0 O
는 ETM 1 O
용어 NNG 0 O
. SF 1 O

일부러 MAG 0 O
몸 NNG 0 O
을 JKO 1 O
낮추 VV 0 O
어 EC 1 O
상대방 NNG 0 O
의 JKG 1 O
경계 NNG 0 O
심 XSN 1 O
을 JKO 2 O
늦추 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
뒤 NNG 0 O
몰래 MAG 0 O
힘 NNG 0 O
을 JKO 1 O
기르 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
' SS 2 O
는 ETM 3 O
뜻 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
, SP 2 O
원래 NNG 0 O
는 JX 1 O
＜ SS 0 O
삼국지연의 NNP 1 O
＞ SS 2 O
에서 JKB 3 O
유비 NNP 0 B-PS
가 JKS 1 O
조조 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
식객 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
있 VA 0 O
으면서 EC 1 O
자신 NNG 0 O
의 JKG 1 O
재능 NNG 0 O
을 JKO 1 O
숨기 VV 0 O
고 EC 1 O
은밀히 MAG 0 O
힘 NNG 0 O
을 JKO 1 O
기르 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
것 NNB 0 O
을 JKO 1 O
뜻하 VV 0 O
는 ETM 1 O
말 NNG 0 O
이 VCP 1 O
었 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

과거 NNG 0 O
덩샤오핑 NNP 0 B-PS
시절 NNG 0 O
중국 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
대외 NNG 0 O
정책 NNG 1 O
을 JKO 2 O
가리키 VV 0 O
는 ETM 1 O
표현 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
자주 MAG 0 O
인용 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

힘 NNG 0 O
을 JKO 1 O
기르 VV 0 O
고 EC 1 O
때 NNG 0 O
를 JKO 1 O
기다리 VV 0 O
ㅁ ETN 1 O
. SF 2 O

韜光 SH 0 O
( SS 1 O
도광 NNG 2 O
) SS 3 O
: SP 4 O
빛 NNG 0 O
을 JKO 1 O
감추 VV 0 O
고 EC 1 O
밖 NNG 0 O
에 JKB 1 O
나타내 VV 0 O
지 EC 1 O
아니하 VX 0 O
ㅁ ETN 1 O
. SF 2 O

韜晦 SH 0 O
( SS 1 O
도회 NNG 2 O
) SS 3 O
: SP 4 O
재덕 NNG 0 O
을 JKO 1 O
숨기 VV 0 O
어 EC 1 O
감추 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

養晦 SH 0 O
( SS 1 O
양회 NNG 2 O
) SS 3 O
: SP 4 O
덕 NNG 0 O
을 JKO 1 O
기르 VV 0 O
고 EC 1 O
종적 NNG 0 O
을 JKO 1 O
감추 VV 0 O
ㅁ ETN 1 O
. SF 2 O

옥 NNG 0 O
( SS 1 O
玉 SH 2 O
) SS 3 O
으로 JKB 4 O
새기 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
연꽃 NNG 0 O
을 JKO 1 O
바위 NNG 0 O
에 JKB 1 O
접 NNG 0 O
을 JKO 1 O
붙이 VV 0 O
어 EC 1 O
그 MM 0 O
꽃 NNG 0 O
이 JKS 1 O
활짝 MAG 0 O
피 VV 0 O
ㄹ ETM 1 O
때 NNG 0 O
까지 JX 1 O
( SS 2 O
제 XPN 3 O
3 SN 4 O
연 NNG 5 O
) SS 6 O

옥 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
새기 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
연꽃 NNG 0 O
을 JKO 1 O
바위 NNG 0 O
에 JKB 1 O
접붙이 VV 0 O
어 EC 1 O
그 MM 0 O
꽃 NNG 0 O
이 JKS 1 O
활짝 MAG 0 O
피 VV 0 O
ㄹ ETM 1 O
때 NNG 0 O
까지 JX 1 O
( SS 2 O
제 XPN 3 O
3 SN 4 O
연 NNG 5 O
) SS 6 O

글리산도 NNG 0 O
( SS 1 O
glissando SL 2 O
, SP 3 O
gliss SL 0 O
) SS 1 O
란 JX 2 O
높이 NNG 0 O
가 JKS 1 O
다르 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
두 MM 0 O
음 NNG 0 O
을 JKO 1 O
계속 NNG 0 O
하 XSV 1 O
아서 EC 2 O
연주 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄹ ETM 2 O
때 NNG 0 O
첫 MM 0 O
음 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
다음 NNG 0 O
음 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
진행 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄹ ETM 2 O
경우 NNG 0 O
두 MM 0 O
음 NNG 0 O
간 NNB 0 O
에 JKB 1 O
잠재 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
모든 MM 0 O
음 NNG 0 O
을 JKO 1 O
거치 VV 0 O
어서 EC 1 O
끝 NNG 0 O
의 JKG 1 O
음 NNG 0 O
에 JKB 1 O
이르 VV 0 O
는 ETM 1 O
주법 NNG 0 O
을 JKO 1 O
말 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

< SS 0 O
음악 NNG 1 O
> SS 2 O
피아노 NNG 0 O
, SP 1 O
현악기 NNG 0 O
따위 NNB 0 O
나 JC 1 O
성악 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
, SP 2 O
비교 NNG 0 O
적 XSN 1 O
넓 VA 0 O
은 ETM 1 O
음역 NNG 0 O
을 JKO 1 O
빠르 VA 0 O
게 EC 1 O
미끄러지 VV 0 O
듯 EC 1 O
소리 NNG 0 O
를 JKO 1 O
내 VV 0 O
는 ETM 1 O
방법 NNG 0 O
. SF 1 O

높이 NNG 0 O
가 JKS 1 O
다르 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
두 MM 0 O
음 NNG 0 O
사이 NNG 0 O
를 JKO 1 O
급속 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
음계 NNG 0 O
에 JKB 1 O
의하 VV 0 O
아 EC 1 O
미끄러지 VV 0 O
듯이 EC 1 O
연주 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
방법 NNG 0 O
. SF 1 O

악기 NNG 0 O
를 JKO 1 O
연주 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄹ ETM 2 O
때 NNG 0 O
높이 NNG 0 O
가 JKS 1 O
다르 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
두 MM 0 O
음 NNG 0 O
사이 NNG 0 O
를 JKO 1 O
미끄러지 VV 0 O
며 EC 1 O
소리 NNG 0 O
내 VV 1 O
는 ETM 2 O
기법 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
, SP 2 O
두 MM 0 O
음 NNG 0 O
사이 NNG 0 O
에 JKB 1 O
잔 XPN 0 O
결 NNG 1 O
줄 NNG 2 O
을 JKO 3 O
긋 VV 0 O
고 EC 1 O
‘ SS 0 O
gliss SL 1 O
’ SS 2 O
이라고 JKQ 3 O
적 VV 0 O
는다 EF 1 O
. SF 2 O

현악기 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
는 JX 2 O
, SP 3 O
어느 MM 0 O
음 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
다른 MM 0 O
음 NNG 1 O
으로 JKB 2 O
진행 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
패시지 NNG 0 O
를 JKO 1 O
, SP 2 O
악센트 NNG 0 O
없이 MAG 0 O
미끄러지 VV 0 O
듯 EC 1 O
연주 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
것 NNB 0 O
. SF 1 O

질량수 NNG 0 O
란 JX 1 O
임의 NNG 0 O
의 JKG 1 O
원소 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
그 MM 0 O
원소 NNG 0 O
의 JKG 1 O
원자핵 NNG 0 O
을 JKO 1 O
구성 NNG 0 O
하 XSV 1 O
고 EC 2 O
있 VX 0 O
는 ETM 1 O
양성 NNG 0 O
자 XSN 1 O
수 NNG 0 O
와 JC 1 O
중성 NNG 0 O
자 XSN 1 O
수 NNG 0 O
를 JKO 1 O
합치 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
것 NNB 0 O
, SP 1 O
즉 MAJ 0 O
양성 NNG 0 O
자 XSN 1 O
와 JC 2 O
중성 NNG 0 O
자 XSN 1 O
의 JKG 2 O
전체 NNG 0 O
수 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

< SS 0 O
물리 NNG 1 O
> SS 2 O
원자핵 NNG 0 O
을 JKO 1 O
구성 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
양성 NNG 0 O
자 XSN 1 O
수 NNG 0 O
와 JC 1 O
중성 NNG 0 O
자 XSN 1 O
수 NNG 0 O
의 JKG 1 O
합 NNG 0 O
. SF 1 O

< SS 0 O
성나 VV 1 O
ㄴ ETM 2 O
기계 NNG 0 O
> SS 1 O
라는 ETM 2 O
제목 NNG 0 O
은 JX 1 O
의사 NNG 0 O
‘ SS 0 O
회기 NNP 1 B-PS
’ SS 2 O
를 JKO 3 O
가리키 VV 0 O
는 ETM 1 O
말 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

과학 NNG 0 O
기술 NNG 1 O
위성 NNG 2 O
3 SN 0 O
호 NNB 1 O
는 JX 2 O
최종 NNG 0 O
적 XSN 1 O
으로 JKB 2 O
2013 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
11 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
21 SN 0 I-DT
일 NNB 1 I-DT
오후 NNG 0 B-TI
1 SN 0 I-TI
시 NNB 1 I-TI
10 SN 0 I-TI
분 NNB 1 I-TI
10 SN 0 I-TI
초 NNB 1 I-TI
( SS 2 O
한국 NNP 3 B-LC
시간 NNG 4 O
으로 JKB 5 O
오후 NNG 0 B-TI
4 SN 0 I-TI
시 NNB 1 I-TI
10 SN 0 I-TI
분 NNB 1 I-TI
10 SN 0 I-TI
초 NNB 1 I-TI
) SS 2 O
에 JKB 3 O
발사 NNG 0 O
되 XSV 1 O
었 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

2015 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
1 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
3 SN 0 I-DT
일 NNB 1 I-DT
, SP 2 O
미래 NNG 0 B-OG
창조 NNG 1 I-OG
과학 NNG 2 I-OG
부 XSN 3 I-OG
는 JX 4 O
과학 NNG 0 O
기술 NNG 1 O
위성 NNG 0 O
3 SN 0 O
호 NNB 1 O
궤도 NNG 0 O
에 JKB 1 O
해당 NNG 0 O
파편 NNG 0 O
이 JKS 1 O
4 SN 0 B-DT
일 NNB 1 I-DT
오후 NNG 0 B-TI
9 SN 0 I-TI
시 NNB 1 I-TI
30 SN 2 I-TI
분 NNB 3 I-TI
께 XSN 4 O
23 SN 0 O
m SL 1 O
거리 NNG 0 O
까지 JX 1 O
근접 NNG 0 O
하 XSV 1 O
아 EC 2 O
그린란드 NNP 0 B-LC
해 XSN 1 I-LC
상공 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
충돌 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄹ ETM 2 O
가능 NNG 0 O
성 XSN 1 O
이 JKS 2 O
있 VA 0 O
음 ETN 1 O
을 JKO 2 O
밝히 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

2013 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
11 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
21 SN 0 I-DT
일 NNB 1 I-DT
( SS 2 O
현지 NNG 3 O
시간 NNG 4 O
) SS 5 O
러시아 NNP 0 B-LC
야스니 NNP 0 B-LC
발사 NNG 0 I-LC
장 XSN 1 I-LC
에서 JKB 2 O
러시아 NNP 0 B-LC
발사 NNG 0 O
체 XSN 1 O
드네프르 NNP 0 O
에 JKB 1 O
실리 VV 0 O
어 EC 1 O
발사 NNG 0 O
되 XSV 1 O
었 EP 2 O
으며 EC 3 O
6 SN 0 B-TI
시간 NNB 1 I-TI
후 NNG 0 O
대전 NNP 0 B-OG
인공위성 NNG 1 I-OG
연구 NNG 2 I-OG
센터 NNG 3 I-OG
지상 NNG 0 O
국 XSN 1 O
과 JKB 2 O
교신 NNG 0 O
에 JKB 1 O
성공 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

샹송 NNG 0 O
( SS 1 O
프랑스 NNP 2 O
어 XSN 3 O
: SP 4 O
Chanson SL 0 O
Française SL 0 B-LC
, SP 1 O
번역 NNG 0 O
: SP 1 O
프랑스 NNP 0 B-LC
노래 NNG 0 O
) SS 1 O
은 JX 2 O
프랑스 NNP 0 O
어 XSN 1 O
로 JKB 2 O
' SS 0 O
노래 NNG 1 O
' SS 2 O
, SP 3 O
' SS 0 O
가요 NNG 1 O
' SS 2 O
이 VCP 3 O
라는 ETM 4 O
뜻 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

현재 NNG 0 O
는 JX 1 O
프랑스 NNP 0 B-LC
가곡 NNG 0 O
이 JKC 1 O
아니 VCN 0 O
ㄴ ETM 1 O
현대 NNP 0 B-DT
프랑스 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
대중 NNG 0 O
음악 NNG 1 O
, SP 2 O
주로 MAG 0 O
서민 NNG 0 O
의 JKG 1 O
노래 NNG 0 O
를 JKO 1 O
칭하 VV 0 O
ㄹ ETM 1 O
때 NNG 0 O
쓰이 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

< SS 0 O
음악 NNG 1 O
> SS 2 O
프랑스 NNP 0 B-LC
대중 NNG 0 O
사이 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
널리 MAG 0 O
불리 VV 0 O
는 ETM 1 O
가요 NNG 0 O
. SF 1 O

가사 NNG 0 O
의 JKG 1 O
내용 NNG 0 O
이 JKS 1 O
중요시 NNG 0 O
되 XSV 1 O
며 EC 2 O
, SP 3 O
쿠플레 NNP 0 O
( SS 1 O
couplet SL 2 O
) SS 3 O
이 VCP 4 O
라고 EC 5 O
하 VV 0 O
는 ETM 1 O
이야기 NNG 0 O
체 XSN 1 O
부분 NNG 0 O
과 JC 1 O
르프랭 NNP 0 O
( SS 1 O
refrain SL 2 O
) SS 3 O
이 VCP 4 O
라고 EC 5 O
하 VV 0 O
는 ETM 1 O
반복 NNG 0 O
부분 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
되 VV 0 O
어 EC 1 O
있 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

시 NNG 0 O
「 SS 0 O
우울 NNG 1 O
하 XSA 2 O
ㄴ ETM 3 O
샹송 NNG 0 O
」 SS 1 O
은 JX 2 O
그 NP 0 O
의 JKG 1 O
첫 MM 0 O
시집 NNG 0 O
이 VCP 1 O
ㄴ ETM 2 O
『 SS 0 O
우울 NNG 1 O
하 XSA 2 O
ㄴ ETM 3 O
샹송 NNG 0 O
』 SS 1 O
에 JKB 2 O
실리 VV 0 O
어 EC 1 O
있 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

사랑 NNG 0 O
을 JKO 1 O
주제 NNG 0 O
로 JKB 1 O
삼 VV 0 O
은 ETM 1 O
작품 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
는 JX 2 O
「 SS 0 O
우울 NNG 1 O
하 XSA 2 O
ㄴ ETM 3 O
샹송 NNG 0 O
」 SS 1 O
, SP 2 O
「 SS 0 O
사랑 NNG 1 O
이 JKS 2 O
주 VV 0 O
고 EC 1 O
가 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
대화 NNG 0 O
( SS 1 O
對話 SH 2 O
) SS 3 O
」 SS 4 O
, SP 5 O
「 SS 0 O
종소리 NNG 1 O
」 SS 2 O
, SP 3 O
「 SS 0 O
성냥 NNG 1 O
개비 NNG 2 O
」 SS 3 O
, SP 4 O
「 SS 0 O
목소리 NNG 1 O
4 SN 0 O
」 SS 1 O
등 NNB 0 O
이 JKS 1 O
있 VA 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

물고기 NNG 0 B-LC
자리 NNG 1 I-LC
와 JKB 2 O
관련 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
신화 NNG 0 O
에 JKB 1 O
는 JX 2 O
, SP 3 O
아프로디테 NNP 0 B-PS
와 JC 1 O
에로스 NNP 0 B-PS
가 JKS 1 O
거인 NNG 0 O
이 VCP 1 O
ㄴ ETM 2 O
티폰 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
Typhoon SL 2 B-PS
) SS 3 O
에게 JKB 4 O
강 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
쫓기 VV 0 O
는 ETM 1 O
이야기 NNG 0 O
가 JKS 1 O
있 VA 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

아프로디테 NNP 0 B-PS
는 JX 1 O
그녀 NP 0 O
와 JC 1 O
갓 MAG 0 O
태어나 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
아들 NNG 0 O
을 JKO 1 O
구하 VV 0 O
ㄹ ETM 1 O
수 NNB 0 O
없 VA 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

그녀 NP 0 O
는 JX 1 O
도움 NNG 0 O
을 JKO 1 O
요청 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
는데 EC 3 O
, SP 4 O
한 MM 0 O
트로이 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
병사 NNG 0 O
가 JKS 1 O
이 NP 0 O
에 JKB 1 O
응답 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
고 EC 3 O
, SP 4 O
포세이돈 NNP 0 B-PS
에게 JKB 1 O
자신 NNG 0 O
을 JKO 1 O
두 MM 0 O
마리 NNB 0 O
의 JKG 1 O
물고기 NNG 0 O
로 JKB 1 O
변하 VV 0 O
게 EC 1 O
하 VX 0 O
아 EC 1 O
달 VX 2 O
라고 EC 3 O
하 VV 0 O
았 EP 1 O
고 EC 2 O
, SP 3 O
이 NP 0 O
들 XSN 1 O
이 JKS 2 O
여신 NNG 0 O
과 JC 1 O
그 MM 0 O
아들 NNG 0 O
을 JKO 1 O
구하 VV 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

그리스 NNP 0 B-LC
신화 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
미 NNG 0 O
의 JKG 1 O
여신 NNG 0 O
아프로디테 NNP 0 B-PS
와 JC 1 O
아들 NNG 0 O
이 VCP 1 O
ㄴ ETM 2 O
에로스 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
변신 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
전하 VV 0 O
아 EC 1 O
지 VX 2 O
ㄴ다 EF 3 O
. SF 4 O

그리스 NNP 0 B-LC
신화 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
두 MM 0 O
물고기 NNG 0 O
는 JX 1 O
미 NNG 0 O
의 JKG 1 O
여신 NNG 0 O
아프로디테 NNP 0 B-PS
와 JC 1 O
아들 NNG 0 O
에로스 NNP 0 B-PS
가 JKS 1 O
변신 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
것 NNB 0 O
으로 JKB 1 O
나타나 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

그리스 NNP 0 B-LC
신화 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
는 JX 2 O
미 NNG 0 O
의 JKG 1 O
여신 NNG 0 O
아프로디테 NNP 0 B-PS
와 JC 1 O
그 MM 0 O
아들 NNG 0 O
에로스 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
변신 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
되 VV 0 O
어 EC 1 O
있 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

원래 NNG 0 O
는 JX 1 O
선박 NNG 0 O
의 JKG 1 O
입출 NNG 0 O
항 NNG 1 O
을 JKO 2 O
금지 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다는 ETM 2 O
뜻 NNG 0 O
이 VCP 1 O
었 EP 2 O
으나 EC 3 O
국가 NNG 0 O
간 NNB 0 O
의 JKG 1 O
수출 NNG 0 O
금지 NNG 1 O
, SP 2 O
통상 NNG 0 O
금지 NNG 1 O
조치 NNG 2 O
로 JKB 3 O
그 MM 0 O
의미 NNG 0 O
가 JKS 1 O
확대 NNG 0 O
되 XSV 1 O
었 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

기자 NNG 0 O
들 XSN 1 O
을 JKO 2 O
상대 NNG 0 O
로 JKB 1 O
일정 NNG 0 O
시점 NNG 0 O
까지 JX 1 O
보도 NNG 0 O
를 JKO 1 O
자제 NNG 0 O
하 XSV 1 O
아 EC 2 O
주 VX 0 O
ㄹ ETM 1 O
것 NNB 0 O
을 JKO 1 O
요청 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
일 NNG 0 O
. SF 1 O

또는 MAJ 0 O
기자 NNG 0 O
들 XSN 1 O
간 NNB 0 O
의 JKG 1 O
합의 NNG 0 O
에 JKB 1 O
따르 VV 0 O
아 EC 1 O
일정 NNG 0 O
시점 NNG 0 O
까지 JX 1 O
보도 NNG 0 O
를 JKO 1 O
자제 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
일 NNG 0 O
. SF 1 O

원래 NNG 0 O
는 JX 1 O
한 MM 0 O
나라 NNG 0 O
가 JKS 1 O
상대편 NNG 0 O
나라 NNG 0 O
의 JKG 1 O
항구 NNG 0 O
에 JKB 1 O
상업 NNG 0 O
용 XSN 1 O
선박 NNG 0 O
이 JKS 1 O
드나들 VV 0 O
는 ETM 1 O
것 NNB 0 O
을 JKO 1 O
금지 NNG 0 O
하 XSV 1 O
도록 EC 2 O
법 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
명령 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
것 NNB 0 O
을 JKO 1 O
의미 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

하지만 MAJ 0 O
최근 NNG 0 O
에 JKB 1 O
는 JX 2 O
일정 NNG 0 O
시점 NNG 0 O
까지 JX 1 O
의 JKG 2 O
보도 NNG 0 O
금지 NNG 1 O
를 JKO 2 O
뜻하 VV 0 O
는 ETM 1 O
매스미디어 NNG 0 O
용어 NNG 0 O
로 JKB 1 O
더 MAG 0 O
잘 MAG 0 O
알리 VV 0 O
어 EC 1 O
지 VX 2 O
어 EC 3 O
있 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

또는 MAJ 0 O
취재 NNG 0 O
대상 NNG 1 O
이 JKS 2 O
기자 NNG 0 O
들 XSN 1 O
을 JKO 2 O
상대 NNG 0 O
로 JKB 1 O
보도 NNG 0 O
자제 NNG 1 O
를 JKO 2 O
요청 NNG 0 O
하 XSV 1 O
거나 EC 2 O
기자 NNG 0 O
실 XSN 1 O
에서 JKB 2 O
기자 NNG 0 O
들 XSN 1 O
간 NNB 0 O
의 JKG 1 O
합의 NNG 0 O
에 JKB 1 O
따르 VV 0 O
아 EC 1 O
일정 NNG 0 O
시점 NNG 0 O
까지 JX 1 O
보도 NNG 0 O
를 JKO 1 O
자제 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
행위 NNG 0 O
로 JKB 1 O
해석 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄹ ETM 2 O
수 NNB 0 O
도 JX 1 O
있 VA 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

엠바고 NNG 0 O
( SS 1 O
embargo SL 2 O
) SS 3 O
의 JKG 4 O
본래 NNG 0 O
뜻 NNG 0 O
은 JX 1 O
' SS 0 O
선박 NNG 1 O
의 JKG 2 O
억류 NNG 0 O
혹은 MAJ 0 O
통상 NNG 0 O
금지 NNG 1 O
' SS 2 O
이 VCP 3 O
나 EC 4 O
, SP 5 O
언론 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
는 JX 2 O
' SS 0 O
어떤 MM 1 O
뉴스 NNG 0 O
기사 NNG 0 O
를 JKO 1 O
일정 NNG 0 O
시간 NNG 0 O
까지 JX 1 O
그 MM 0 O
보도 NNG 0 O
를 JKO 1 O
유보 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
것 NNB 0 O
' SS 1 O
을 JKO 2 O
말 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

취재 NNG 0 O
대상 NNG 1 O
이 JKS 2 O
기자 NNG 0 O
들 XSN 1 O
을 JKO 2 O
상대 NNG 0 O
로 JKB 1 O
보도 NNG 0 O
자제 NNG 0 O
를 JKO 1 O
요청 NNG 0 O
하 XSV 1 O
거나 EC 2 O
기자 NNG 0 O
실 XSN 1 O
에서 JKB 2 O
기자 NNG 0 O
들 XSN 1 O
사이 NNG 0 O
합의 NNG 0 O
에 JKB 1 O
따르 VV 0 O
아 EC 1 O
일정 NNG 0 O
시점 NNG 0 O
까지 JX 1 O
보도 NNG 0 O
를 JKO 1 O
자제 NNG 0 O
하 XSV 1 O
지 EC 2 O
않 VX 0 O
겠 EP 1 O
다는 ETM 2 O
약속 NNG 0 O
. SF 1 O

국가 NNG 0 O
안보 NNG 0 O
사항 NNG 1 O
등 NNB 0 O
조기 NNG 0 O
보도 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄹ ETM 2 O
경우 NNG 0 O
문제 NNG 0 O
가 JKS 1 O
생기 VV 0 O
는 ETM 1 O
경우 NNG 0 O
에 JKB 1 O
보도 NNG 0 O
를 JKO 1 O
유보 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

한 MM 0 O
나라 NNG 0 O
가 JKS 1 O
상대 NNG 0 O
국 XSN 1 O
의 JKG 2 O
항구 NNG 0 O
에 JKB 1 O
상업 NNG 0 O
선 XSN 1 O
의 JKG 2 O
입항 NNG 0 O
및 MAJ 0 O
출항 NNG 0 O
을 JKO 1 O
금지 NNG 0 O
하 XSV 1 O
도록 EC 2 O
법 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
명령 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
것 NNB 0 O
을 JKO 1 O
뜻 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

흥선대원군 NNP 0 B-PS
이 JKS 1 O
경복 NNG 0 O
궁 NNG 1 O
중수 NNG 0 O
를 JKO 1 O
위하 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
원납전 NNG 0 O
발행 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
원성 NNG 0 O
이 JKS 1 O
자자하 VA 0 O
여 EC 1 O
차라리 MAG 0 O
' SS 0 O
나 NP 1 O
의 JKG 2 O
귀 NNG 0 O
가 JKS 1 O
멀 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
' SS 3 O
는 ETM 4 O
뜻 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
아이농 NNG 0 O
( SS 1 O
我耳聾 SH 2 O
) SS 3 O
이 VCP 4 O
라 EC 5 O
하 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
것 NNB 0 O
에서 JKB 1 O
유래 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
다는 ETM 3 O
설 NNG 0 O

< SS 0 O
역사 NNG 1 O
> SS 2 O
구한말 NNG 0 B-DT
에 JKB 1 O
, SP 2 O
대원군 NNG 0 O
이 JKS 1 O
경복 NNG 0 O
궁 NNG 1 O
중수 NNG 0 O
를 JKO 1 O
위하 VV 0 O
아 EC 1 O
백성 NNG 0 O
들 XSN 1 O
로부터 JKB 2 O
강제 NNG 0 O
로 JKB 1 O
거두어들이 VV 0 O
었 EP 1 O
던 ETM 2 O
기부 NNG 0 O
금 XSN 1 O
. SF 2 O

조선 NNP 0 B-DT
후기 NNG 0 I-DT
흥선대원군 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
興宣大院君 SH 2 B-PS
) SS 3 O
이 JKS 4 O
경복 NNG 0 O
궁 NNG 1 O
중수 NNG 0 O
를 JKO 1 O
위하 VV 0 O
아 EC 1 O
강제 NNG 0 O
로 JKB 1 O
거두 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
기부 NNG 0 O
금 XSN 1 O
. SF 2 O

조선 NNP 0 B-DT
말기 NNG 0 I-DT
대원군 NNG 0 O
이 JKS 1 O
경복 NNG 0 O
궁 NNG 1 O
중수 NNG 0 O
를 JKO 1 O
위하 VV 0 O
아 EC 1 O
받아들이 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
기부 NNG 0 O
금 XSN 1 O
. SF 2 O

조선 NNP 0 B-DT
말 NNB 0 I-DT
대원군 NNG 0 O
이 JKS 1 O
경복 NNG 0 O
궁 NNG 1 O
중건 NNG 0 O
비 XSN 1 O
에 JKB 2 O
충당 NNG 0 O
하 XSV 1 O
기 ETN 2 O
위하 VV 0 O
아 EC 1 O
강제 NNG 0 O
로 JKB 1 O
거둬들이 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
기부 NNG 0 O
금 XSN 1 O
. SF 2 O

1904 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
무렵 NNB 0 O
에 JKB 1 O
전 NNG 0 O
부터 JX 1 O
친분 NNG 0 O
이 JKS 1 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
피카소 NNP 0 B-PS
· SW 1 O
드랭 NNP 2 B-PS
· SW 3 O
블라맹크 NNP 4 B-PS
등 NNB 0 O
과 JKB 1 O
함께 MAG 0 O
20 SN 0 B-DT
세기 NNG 1 I-DT
회화 NNG 0 O
의 JKG 1 O
제일보 NNP 0 O
로 JKB 1 O
불리 VV 0 O
는 ETM 1 O
야수 NNG 0 O
파 NNG 1 O
운동 NNG 0 O
에 JKB 1 O
참가 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
, SP 3 O
그 MM 0 O
중심 NNG 0 O
인물 NNG 0 O
로서 JKB 1 O
활약 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

< SS 0 O
인명 NNG 1 O
> SS 2 O
프랑스 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
화가 NNG 0 O
( SS 1 O
1869 SN 2 B-DT
~ SO 3 I-DT
1954 SN 4 I-DT
) SS 5 O
. SF 6 O

원색 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
감정 NNG 0 O
을 JKO 1 O
표현 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
것 NNB 0 O
을 JKO 1 O
추구 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
야수 NNG 0 O
파 NNG 1 O
의 JKG 2 O
대표 NNG 0 O
적 XSN 1 O
작가 NNG 0 O
로 JKB 1 O
, SP 2 O
대상 NNG 0 O
을 JKO 1 O
대담하 VA 0 O
게 EC 1 O
단순 NNG 0 O
화 XSN 1 O
하 XSV 2 O
고 EC 3 O
장식 NNG 0 O
화 XSN 1 O
하 XSV 2 O
ㄴ ETM 3 O
화풍 NNG 0 O
을 JKO 1 O
확립 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

프랑스 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
화가 NNG 0 O
. SF 1 O

그 NP 0 O
가 JKS 1 O
주도 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
야수 NNG 0 O
파 NNG 1 O
( SS 2 O
포비슴 NNG 3 O
) SS 4 O
운동 NNG 0 O
은 JX 1 O
20 SN 0 B-DT
세기 NNG 1 I-DT
회화 NNG 0 O
의 JKG 1 O
일대 MM 0 O
혁명 NNG 0 O
이 VCP 1 O
며 EC 2 O
, SP 3 O
원색 NNG 0 O
의 JKG 1 O
대담 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
병렬 NNG 0 O
( SS 1 O
竝列 SH 2 O
) SS 3 O
을 JKO 4 O
강조 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
강렬 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
개성 NNG 0 O
적 XSN 1 O
표현 NNG 0 O
을 JKO 1 O
기도 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

20 SN 0 B-DT
세기 NNG 1 I-DT
회화 NNG 0 O
의 JKG 1 O
제 XPN 0 O
일보 NNG 0 O
로 JKB 1 O
불리 VV 0 O
는 ETM 1 O
야수 NNG 0 O
파 NNG 1 O
( SS 2 O
野獸派 SH 3 O
fauvisme SL 0 O
) SS 1 O
의 JKG 2 O
운동 NNG 0 O
에 JKB 1 O
향하 VV 0 O
고 EC 1 O
( SS 2 O
1904 SN 3 B-DT
) SS 4 O
, SP 5 O
그 MM 0 O
중심 NNG 0 O
인물 NNG 0 O
로서 JKB 1 O
활약 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

< SS 0 O
정치 NNG 1 O
> SS 2 O
투표 NNG 0 O
자 XSN 1 O
가 JKS 2 O
자기 NP 0 O
의 JKG 1 O
소속 NNG 0 O
정당 NNG 0 O
을 JKO 1 O
밝히 VV 0 O
지 EC 1 O
아니하 VX 0 O
고 EC 1 O
투표 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄹ ETM 2 O
수 NNB 0 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
예비 NNG 0 O
선거 NNG 0 O
. SF 1 O

미국 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
대통령 NNG 0 O
선거 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
정당 NNG 0 O
별 XSN 1 O
후보 NNG 0 O
를 JKO 1 O
선출 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
예비 NNG 0 O
경선 NNG 0 O
의 JKG 1 O
한 MM 0 O
방식 NNG 0 O
. SF 1 O

등록 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
당원 NNG 0 O
만 JX 1 O
참여 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄹ ETM 2 O
수 NNB 0 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
코커스 NNG 0 B-OG
와 JKB 1 O
는 JX 2 O
달리 MAG 0 O
당원 NNG 0 O
이 JKC 1 O
아니 VCN 0 O
더라도 EC 1 O
참여 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄹ ETM 2 O
수 NNB 0 O
있 VA 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

원칙 NNG 0 O
적 XSN 1 O
으로 JKB 2 O
는 JX 3 O
정당 NNG 0 O
의 JKG 1 O
당원 NNG 0 O
이 JKC 1 O
아니 VCN 0 O
ㄴ ETM 1 O
일반인 NNG 0 O
도 JX 1 O
모두 MAG 0 O
참여 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄹ ETM 2 O
수 NNB 0 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
방식 NNG 0 O
으로서 JKB 1 O
' SS 0 O
오픈 NNG 1 O
프라이머리 NNG 0 O
( SS 1 O
open SL 2 O
primary SL 0 O
) SS 1 O
' SS 2 O
라고 JKQ 3 O
도 JX 4 O
하 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

대통령 NNG 0 O
등 NNB 0 O
의 JKG 1 O
공직 NNG 0 O
후보 NNG 0 O
를 JKO 1 O
선발 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄹ ETM 2 O
때 NNG 0 O
일반 NNG 0 O
국민 NNG 1 O
이 JKS 2 O
직접 MAG 0 O
참여 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
선출 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
방식 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
, SP 2 O
국민 NNG 0 O
에게 JKB 1 O
인기 NNG 0 O
있 VA 0 O
고 EC 1 O
명망 NNG 0 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
인물 NNG 0 O
을 JKO 1 O
후보 NNG 0 O
로 JKB 1 O
영입 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
데 NNB 0 O
유리 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㅁ ETN 2 O

투표 NNG 0 O
자 XSN 1 O
가 JKS 2 O
자기 NP 0 O
의 JKG 1 O
소속 NNG 0 O
정당 NNG 0 O
을 JKO 1 O
밝히 VV 0 O
지 EC 1 O
아니하 VX 0 O
고 EC 1 O
투표 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄹ ETM 2 O
수 NNB 0 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
예비 NNG 0 O
선거 NNG 0 O
. SF 1 O

선거 NNG 0 O
후보 NNG 0 O
자 XSN 1 O
선출 NNG 0 O
을 JKO 1 O
위하 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
당내 NNG 0 O
경선 NNG 0 O
제 XSN 1 O
의 JKG 2 O
한 MM 0 O
방식 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
, SP 2 O
대선 NNG 0 O
후보 NNG 1 O
선출 NNG 0 O
권 XSN 1 O
을 JKO 2 O
소속 NNG 0 O
당원 NNG 0 O
에 JKB 1 O
국한 NNG 0 O
하 XSV 1 O
지 EC 2 O
않 VX 0 O
고 EC 1 O
일반 NNG 0 O
국민 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
확대 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

장용영 NNG 0 B-OG
( SS 1 O
壯勇營 SH 2 B-OG
) SS 3 O
은 JX 4 O
1785 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
조선 NNP 0 B-LC
정조 NNP 0 B-PS
가 JKS 1 O
만들 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
호위 NNG 0 O
군대 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

1793 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
에 JKB 2 O
는 JX 3 O
한양 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
내영 NNG 0 B-OG
( SS 1 O
內營 SH 2 B-OG
) SS 3 O
과 JC 4 O
수원 NNP 0 O
화성 NNP 0 O
의 JKG 1 O
외영 NNG 0 B-OG
( SS 1 O
外營 SH 2 B-OG
) SS 3 O
으로 JKB 4 O
나누 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

< SS 0 O
역사 NNG 1 O
> SS 2 O
조선 NNP 0 B-LC
정조 NNP 0 B-DT
17 SN 0 I-DT
년 NNB 1 I-DT
( SS 2 O
1793 SN 3 B-DT
) SS 4 O
에 JKB 5 O
왕권 NNG 0 O
강화 NNG 0 O
를 JKO 1 O
목적 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
설치 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
금위 NNG 0 B-OG
( SS 1 O
禁衛 SH 2 B-OG
) SS 3 O
조직 NNG 0 O
. SF 1 O

내영 NNG 0 B-OG
( SS 1 O
內營 SH 2 B-OG
) SS 3 O
과 JC 4 O
외영 NNG 0 B-OG
( SS 1 O
外營 SH 2 B-OG
) SS 3 O
으로 JKB 4 O
구성 NNG 0 O
되 XSV 1 O
어 EC 2 O
각각 MAG 0 O
한양 NNP 0 B-LC
도성 NNG 0 O
과 JC 1 O
수원 NNP 0 B-LC
유수 NNG 0 B-OG
부 XSN 1 I-OG
( SS 2 O
留守部 SH 3 B-OG
) SS 4 O
의 JKG 5 O
숙위 NNG 0 O
( SS 1 O
宿衛 SH 2 O
) SS 3 O
업무 NNG 0 O
를 JKO 1 O
담당 NNG 0 O
하 XSV 1 O
다가 EC 2 O
순조 NNP 0 B-DT
2 SN 0 I-DT
년 NNB 1 I-DT
( SS 2 O
1802 SN 3 B-DT
) SS 4 O
에 JKB 5 O
폐지 NNG 0 O
되 XSV 1 O
고 EC 2 O
외영 NNG 0 B-OG
만 JX 1 O
축소 NNG 0 O
되 XSV 1 O
어 EC 2 O
총리영 NNG 0 B-OG
( SS 1 O
總理營 SH 2 B-OG
) SS 3 O
으로 JKB 4 O
바뀌 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

1788 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
장용영 NNG 0 B-OG
으로 JKB 1 O
개칭 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
고 EC 3 O
, SP 4 O
1793 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
도성 NNG 0 O
( SS 1 O
都城 SH 2 O
) SS 3 O
중심 NNG 0 O
의 JKG 1 O
내영 NNG 0 B-OG
( SS 1 O
內營 SH 2 B-OG
) SS 3 O
과 JC 4 O
그 MM 0 O
외곽 NNG 0 O
이 VCP 1 O
ㄴ ETM 2 O
수원 NNP 0 O
성곽 NNG 0 O
( SS 1 O
사적 NNG 2 O
3 SN 0 O
) SS 1 O
중심 NNG 0 O
의 JKG 1 O
외영 NNG 0 B-OG
( SS 1 O
外營 SH 2 B-OG
) SS 3 O
으로 JKB 4 O
확대 NNG 0 O
편제 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
기존 NNG 0 O
5 SN 0 B-OG
군영 NNG 1 I-OG
보다 JKB 2 O
더 MAG 0 O
크 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
비중 NNG 0 O
을 JKO 1 O
차지 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

조선 NNP 0 B-DT
후기 NNG 0 I-DT
1793 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
( SS 2 O
정조 NNP 3 B-DT
17 SN 0 I-DT
) SS 1 O
에 JKB 2 O
왕권 NNG 0 O
강화 NNG 0 O
를 JKO 1 O
위하 VV 0 O
아 EC 1 O
설치 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
군영 NNG 0 O
( SS 1 O
軍營 SH 2 O
) SS 3 O
. SF 4 O

장용영 NNG 0 B-OG
은 JX 1 O
크 VA 0 O
게 EC 1 O
내영 NNG 0 B-OG
과 JC 1 O
외영 NNG 0 B-OG
으로 JKB 1 O
나누 VV 0 O
어 EC 1 O
지 VX 2 O
었 EP 3 O
다 EF 4 O
. SF 5 O

내영 NNG 0 B-OG
은 JX 1 O
도성 NNG 0 O
을 JKO 1 O
중심 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
, SP 2 O
외영 NNG 0 B-OG
은 JX 1 O
수원 NNP 0 O
화성 NNP 0 O
을 JKO 1 O
중심 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
이루어지 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

조선 NNP 0 B-DT
후기 NNG 0 I-DT
의 JKG 1 O
중앙 NNG 0 O
군영 NNG 1 O
. SF 2 O

1785 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
( SS 2 O
정조 NNP 3 B-DT
9 SN 0 I-DT
) SS 1 O
국왕 NNG 0 O
의 JKG 1 O
호위 NNG 0 O
를 JKO 1 O
전담 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
장용위 NNG 0 B-OG
를 JKO 1 O
창설 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
다가 EC 3 O
93 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
왕권 NNG 0 O
의 JKG 1 O
강화 NNG 0 O
를 JKO 1 O
위하 VV 0 O
아 EC 1 O
이 NP 0 O
를 JKO 1 O
확대 NNG 0 O
개편 NNG 0 O
하 XSV 1 O
아 EC 2 O
하나 NR 0 O
의 JKG 1 O
군영 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
만들 VV 0 O
고 EC 1 O
장용영 NNG 0 B-OG
이 VCP 1 O
라고 EC 2 O
하 VV 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

장용영 NNG 0 B-OG
은 JX 1 O
서울 NNP 0 B-LC
중심 NNG 0 O
의 JKG 1 O
내영 NNG 0 B-OG
( SS 1 O
內營 SH 2 B-OG
) SS 3 O
과 JC 4 O
수원 NNP 0 B-LC
중심 NNG 0 O
의 JKG 1 O
외영 NNG 0 B-OG
( SS 1 O
外營 SH 2 B-OG
) SS 3 O
으로 JKB 4 O
구성 NNG 0 O
되 XSV 1 O
었 EP 2 O
는데 EC 3 O
외영 NNG 0 O
의 JKG 1 O
장 NNG 0 O
은 JX 1 O
수원 NNP 0 O
유수 NNG 1 O
가 JKS 2 O
겸임 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

펭귄 NNG 0 O
( SS 1 O
penguin SL 2 O
, SP 3 O
문화 NNG 0 O
어 XSN 1 O
: SP 2 O
펭긴새 NNG 0 O
) SS 1 O
은 JX 2 O
펭귄 NNG 0 O
목 NNG 1 O
펭귄과 NNG 0 O
에 JKB 1 O
속하 VV 0 O
는 ETM 1 O
날 VV 0 O
지 EC 1 O
못하 VX 0 O
는 ETM 1 O
새 NNG 0 O
의 JKG 1 O
총칭 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

몸 NNG 0 O
은 JX 1 O
방추 NNG 0 O
형 XSN 1 O
이 VCP 2 O
고 EC 3 O
날개 NNG 0 O
는 JX 1 O
짧 VA 0 O
고 EC 1 O
지느러미 NNG 0 O
모양 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
변화 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
날 VV 0 O
지 EC 1 O
못하 VX 0 O
며 EC 1 O
, SP 2 O
다리 NNG 0 O
는 JX 1 O
몸 NNG 0 O
뒤쪽 NNG 0 O
에 JKB 1 O
있 VA 0 O
는데 EC 1 O
짧 VA 0 O
고 EC 1 O
땅 NNG 0 O
위 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
는 JX 2 O
곧추서 VV 0 O
어서 EC 1 O
걷 VV 0 O
는다 EF 1 O
. SF 2 O

중간 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
크 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
크기 NNG 0 O
의 JKG 1 O
날 VV 0 O
지 EC 1 O
못하 VX 0 O
는 ETM 1 O
바다 NNG 0 O
새 NNG 1 O
로 JKB 2 O
수영 NNG 0 O
하 XSV 1 O
고 EC 2 O
다이빙 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
데 NNB 0 O
적합 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
유선 NNG 0 O
형 XSN 1 O
의 JKG 2 O
몸 NNG 0 O
을 JKO 1 O
가지 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

땅 NNG 0 O
위 NNG 0 O
를 JKO 1 O
뒤뚱거리 VV 0 O
며 EC 1 O
걷 VV 0 O
어 EC 1 O
가 VV 2 O
는 ETM 3 O
모습 NNG 0 O
이 JKS 1 O
다소 MAG 0 O
사람 NNG 0 O
같 VA 1 O
아 EC 2 O
보이 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

날 VV 0 O
지 EC 1 O
못하 VX 0 O
는 ETM 1 O
대신 NNG 0 O
물속 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
빠르 VA 0 O
게 EC 1 O
헤엄치 VV 0 O
어 EC 1 O
먹이 NNG 0 O
를 JKO 1 O
얻 VV 0 O
는다 EF 1 O
. SF 2 O

레몬 NNG 0 O
( SS 1 O
lemon SL 2 O
) SS 3 O
은 JX 4 O
귤 NNG 0 O
속 NNG 1 O
의 JKG 2 O
과일 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

레몬 NNG 0 O
과즙 NNG 0 O
은 JX 1 O
시트르산 NNG 0 O
이 JKS 1 O
많 VA 0 O
아 EC 1 O
산성 NNG 0 O
을 JKO 1 O
띠 VV 0 O
고 EC 1 O
, SP 2 O
단맛 NNG 0 O
이 JKS 1 O
적 VA 0 O
고 EC 1 O
강 XR 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
신맛 NNG 0 O
이 JKS 1 O
나 VV 0 O
며 EC 1 O
, SP 2 O
pH SL 0 O
가 JKS 1 O
2 SN 0 O
에서 JKB 1 O
3 SN 0 O
정도 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

5 SN 0 B-DT
~ SO 1 I-DT
10 SN 2 I-DT
월 NNB 3 I-DT
에 JKB 4 O
향기 NNG 0 O
가 JKS 1 O
나 VV 0 O
는 ETM 1 O
희 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
꽃 NNG 0 O
이 JKS 1 O
피 VV 0 O
고 EC 1 O
열매 NNG 0 O
는 JX 1 O
타원 NNG 0 O
형 XSN 1 O
으로 JKB 2 O
노랗 VA 0 O
게 EC 1 O
익 VV 0 O
는데 EC 1 O
향기 NNG 0 O
가 JKS 1 O
진하 VA 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

과즙 NNG 0 O
에 JKB 1 O
시트르산 NNG 0 O
이 JKS 1 O
많이 MAG 0 O
들 VV 0 O
어 EC 1 O
있 VX 0 O
어 EC 1 O
신맛 NNG 0 O
이 JKS 1 O
있 VA 0 O
으며 EC 1 O
향료 NNG 0 O
로 JKB 1 O
널리 MAG 0 O
쓰 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

지중해 NNP 0 B-LC
연안 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
재배 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
것 NNB 0 O
이 JKS 1 O
가장 MAG 0 O
품질 NNG 0 O
이 JKS 1 O
좋 VA 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

비타민 NNG 0 O
C SL 1 O
와 JC 2 O
구연산 NNG 0 O
이 JKS 1 O
많 VA 0 O
기 ETN 1 O
때문 NNB 0 O
에 JKB 1 O
신맛 NNG 0 O
이 JKS 1 O
강 XR 0 O
하 XSA 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

이 NP 0 O
는 JX 1 O
중세 NNG 0 B-DT
유럽 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
합창 NNG 0 O
단 XSN 1 O
에서 JKB 2 O
는 JX 3 O
여성 NNG 0 O
이 JKS 1 O
합창 NNG 0 O
단원 NNG 1 O
이 JKC 2 O
되 VV 0 O
는 ETM 1 O
것 NNB 0 O
을 JKO 1 O
부정 NNG 0 O
하 XSA 1 O
게 EC 2 O
여기 VV 0 O
었 EP 1 O
으므로 EC 2 O
남성 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
하여금 MAG 0 O
여성 NNG 0 O
의 JKG 1 O
음역 NNG 0 O
을 JKO 1 O
내 VV 0 O
게 EC 1 O
하 VX 0 O
기 ETN 1 O
위하 VV 0 O
아 EC 1 O
합창 NNG 0 O
단원 NNG 1 O
들 XSN 2 O
을 JKO 3 O
거세 NNG 0 O
시키 XSV 1 O
어 EC 2 O
변성기 NNG 0 O
를 JKO 1 O
막 VV 0 O
아 EC 1 O
여성 NNG 0 O
의 JKG 1 O
음역 NNG 0 O
을 JKO 1 O
내 VV 0 O
게 EC 1 O
하 VX 0 O
기 ETN 1 O
위하 VV 0 O
ㅁ ETN 1 O
이 VCP 2 O
었 EP 3 O
다 EF 4 O
. SF 5 O

< SS 0 O
음악 NNG 1 O
> SS 2 O
여성 NNG 0 O
( SS 1 O
女聲 SH 2 O
) SS 3 O
의 JKG 4 O
음역 NNG 0 O
을 JKO 1 O
가지 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
남성 NNG 0 O
가수 NNG 0 O
. SF 1 O

중세 NNG 0 B-DT
까지 JX 1 I-DT
교회 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
여성 NNG 0 O
을 JKO 1 O
쓰 VV 0 O
ㄹ ETM 1 O
수 NNB 0 O
없 VA 0 O
었 EP 1 O
기 ETN 2 O
때문 NNB 0 O
에 JKB 1 O
특히 MAG 0 O
소년 NNG 0 O
시절 NNG 0 O
에 JKB 1 O
거세 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
변성 NNG 0 O
되 XSV 1 O
지 EC 2 O
않 VX 0 O
게 EC 1 O
하 VX 0 O
는 ETM 1 O
방법 NNG 0 O
을 JKO 1 O
쓰 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

여성 NNG 0 O
이 JKS 1 O
대중 NNG 0 O
앞 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
노래 NNG 0 O
를 JKO 1 O
부르 VV 0 O
ㄹ ETM 1 O
수 NNB 0 O
없 VA 0 O
었 EP 1 O
던 ETM 2 O
16 SN 0 B-DT
∼ SO 1 I-DT
18 SN 2 I-DT
세기 NNG 3 I-DT
유럽 NNP 0 B-LC
에서 JKB 1 O
교회 NNG 0 O
음악 NNG 1 O
이나 JC 2 O
오페라 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
여성 NNG 0 O
의 JKG 1 O
역할 NNG 0 O
을 JKO 1 O
소화 NNG 0 O
하 XSV 1 O
기 ETN 2 O
위하 VV 0 O
아 EC 1 O
이 NP 0 O
같 VA 0 O
은 ETM 1 O
카스트라토 NNG 0 O
들 XSN 1 O
의 JKG 2 O
활약 NNG 0 O
이 JKS 1 O
두드러지 VA 0 O
었 EP 1 O
고 EC 2 O
크 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
인기 NNG 0 O
를 JKO 1 O
누리 VV 0 O
기 ETN 1 O
도 JX 2 O
하 VX 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
． SF 3 O

남성 NNG 0 O
소프라노 NNG 0 O
또는 MAJ 0 O
알토 NNG 0 O
의 JKG 1 O
거세 NNG 0 O
( SS 1 O
去勢 SH 2 O
) SS 3 O
가수 NNG 0 O
. SF 1 O

17 SN 0 B-DT
∼ SO 1 I-DT
18 SN 2 I-DT
세기 NNG 3 I-DT
이탈리아 NNP 0 B-LC
에서 JKB 1 O
는 JX 2 O
종교 NNG 0 O
음악 NNG 1 O
이나 JC 2 O
오페라 NNG 0 O
가수 NNG 0 O
로서 JKB 1 O
, SP 2 O
소년기 NNG 0 O
에 JKB 1 O
거세 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
성인 NNG 0 O
남자 NNG 0 O
를 JKO 1 O
널리 MAG 0 O
쓰 VV 0 O
었 EP 1 O
으며 EC 2 O
, SP 3 O
여성 NNG 0 O
보다 JKB 1 O
도 JX 2 O
음역 NNG 0 O
이 JKS 1 O
넓 VA 0 O
고 EC 1 O
힘차 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
소리 NNG 0 O
를 JKO 1 O
이용 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

카스트라토 NNG 0 O
는 JX 1 O
변성기 NNG 0 O
이전 NNG 0 O
에 JKB 1 O
고환 NNG 0 O
을 JKO 1 O
제거 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
남성 NNG 0 O
소프라노 NNG 0 O
가수 NNG 0 O
를 JKO 1 O
일컫 VV 0 O
는 ETM 1 O
말 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

카스트라토 NNG 0 O
는 JX 1 O
교회 NNG 0 O
성가 NNG 0 O
대 NNG 1 O
에서 JKB 2 O
여성 NNG 0 O
의 JKG 1 O
활동 NNG 0 O
을 JKO 1 O
금지 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㅁ ETN 2 O
으로써 JKB 3 O
생겨나 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
관습 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
1565 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
께 XSN 2 O
교황 NNG 0 O
전용 NNG 0 O
예배 NNG 0 O
당 NNG 1 O
이 VCP 2 O
ㄴ ETM 3 O
시스틴 NNP 0 B-OG
성당 NNG 0 I-OG
합창 NNG 0 I-OG
단 XSN 1 I-OG
에서 JKB 2 O
시작 NNG 0 O
되 XSV 1 O
어 EC 2 O
세속 NNG 0 O
오페라 NNG 0 O
무대 NNG 0 O
로 JKB 1 O
이어지 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

사출도 NNG 0 B-LC
( SS 1 O
四出道 SH 2 B-LC
) SS 3 O
는 JX 4 O
부여 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
지방 NNG 0 O
자치 NNG 0 O
조직 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

《 SS 0 O
삼국지 NNP 1 O
》 SS 2 O
〈 SS 3 O
위지 NNG 4 O
〉 SS 5 O
는 JX 6 O
부여 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
지배 NNG 0 O
층 XSN 1 O
은 JX 2 O
왕 NNG 0 O
과 JC 1 O
가축 NNG 0 O
의 JKG 1 O
이름 NNG 0 O
을 JKO 1 O
붙이 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
마가 NNG 0 O
( SS 1 O
馬加 SH 2 O
) SS 3 O
· SW 4 O
우가 NNG 5 O
( SS 6 O
牛加 SH 7 O
) SS 8 O
· SW 9 O
저가 NNG 10 O
( SS 11 O
猪加 SH 12 O
) SS 13 O
· SW 14 O
구가 NNG 15 O
( SS 16 O
狗加 SH 17 O
) SS 18 O
와 JC 19 O
그 MM 0 O
외 NNB 0 O
의 JKG 1 O
관직 NNG 0 O
이 JKS 1 O
있 VA 0 O
으며 EC 1 O
, SP 2 O
여러 MM 0 O
가 NNG 0 O
( SS 1 O
加 SH 2 O
) SS 3 O
는 JX 4 O
따로 MAG 0 O
사출도 NNG 0 B-LC
를 JKO 1 O
관할 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
는데 EC 3 O
크 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
것 NNB 0 O
이 JKS 1 O
수천 NR 0 O
호 NNB 0 O
, SP 1 O
작 VA 0 O
은 ETM 1 O
것 NNB 0 O
이 JKS 1 O
수백 NR 0 O
호 NNB 0 O
이 VCP 1 O
라고 EC 2 O
기록 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

< SS 0 O
역사 NNG 1 O
> SS 2 O
고대 NNG 0 B-DT
부여 NNP 0 B-LC
( SS 1 O
夫餘 SH 2 B-LC
) SS 3 O
의 JKG 4 O
네 MM 0 O
행정 NNG 0 O
구역 NNG 0 O
. SF 1 O

마가 NNG 0 O
( SS 1 O
馬加 SH 2 O
) SS 3 O
, SP 4 O
우가 NNG 0 O
( SS 1 O
牛加 SH 2 O
) SS 3 O
, SP 4 O
저가 NNG 0 O
( SS 1 O
豬加 SH 2 O
) SS 3 O
, SP 4 O
구가 NNG 0 O
( SS 1 O
狗加 SH 2 O
) SS 3 O
의 JKG 4 O
사가 NNG 0 O
( SS 1 O
四加 SH 2 O
) SS 3 O
가 JKS 4 O
한 MM 0 O
도 NNG 0 O
( SS 1 O
道 SH 2 O
) SS 3 O
씩 XSN 4 O
맡 VV 0 O
아 EC 1 O
다스리 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

부여 NNP 0 B-LC
는 JX 1 O
전국 NNG 0 O
을 JKO 1 O
5 SN 0 O
개 NNB 1 O
지역 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
나누 VV 0 O
어 EC 1 O
통치 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

수도 NNG 0 O
( SS 1 O
首都 SH 2 O
) SS 3 O
를 JKO 4 O
중심 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
동 NNG 0 O
· SW 1 O
서 NNG 2 O
· SW 3 O
남 NNG 4 O
· SW 5 O
북 NNG 6 O
의 JKG 7 O
방위 NNG 0 O
에 JKB 1 O
따르 VV 0 O
아 EC 1 O
지방 NNG 0 O
을 JKO 1 O
4 SN 0 O
개 NNB 1 O
구역 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
나누 VV 0 O
었 EP 1 O
으며 EC 2 O
그것 NP 0 O
을 JKO 1 O
사출도 NNG 0 B-LC
( SS 1 O
四出道 SH 2 B-LC
) SS 3 O
이 VCP 4 O
라고 EC 5 O
하 VV 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

크 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
부족 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
는 JX 2 O
가축 NNG 0 O
의 JKG 1 O
이름 NNG 0 O
을 JKO 1 O
따 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
마가 NNG 0 O
( SS 1 O
馬加 SH 2 O
) SS 3 O
· SW 4 O
우가 NNG 5 O
( SS 6 O
牛加 SH 7 O
) SS 8 O
· SW 9 O
저가 NNG 10 O
( SS 11 O
猪加 SH 12 O
) SS 13 O
· SW 14 O
구가 NNG 15 O
( SS 16 O
狗加 SH 17 O
) SS 18 O
등 NNB 0 O
이 JKS 1 O
있 VA 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

부여 NNP 0 B-LC
국 XSN 1 I-LC
은 JX 2 O
각 MM 0 O
지역 NNG 0 O
에 JKB 1 O
산재 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
있 VX 0 O
는 ETM 1 O
부족 NNG 0 O
을 JKO 1 O
지배 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
부족 NNG 0 O
장 XSN 1 O
들 XSN 2 O
이 JKS 3 O
연합 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
형성 NNG 0 O
되 XSV 1 O
었 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

그 MM 0 O
중 NNB 0 O
유명 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
크 VA 0 O
ㄴ ETM 1 O
부족 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
는 JX 2 O
가축 NNG 0 O
의 JKG 1 O
이름 NNG 0 O
을 JKO 1 O
따 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
마가 NNG 0 O
( SS 1 O
馬加 SH 2 O
) SS 3 O
· SW 4 O
우가 NNG 5 O
( SS 6 O
牛加 SH 7 O
) SS 8 O
· SW 9 O
구가 NNG 10 O
( SS 11 O
狗加 SH 12 O
) SS 13 O
· SW 14 O
저가 NNG 15 O
( SS 16 O
猪加 SH 17 O
) SS 18 O
등 NNB 0 O
이 JKS 1 O
있 VA 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

고대 NNG 0 B-DT
부여 NNP 0 B-LC
( SS 1 O
夫餘 SH 2 B-LC
) SS 3 O
의 JKG 4 O
지방 NNG 0 O
행정 NNG 1 O
구역 NNG 2 O
. SF 3 O

영역 NNG 0 O
을 JKO 1 O
넷 NR 0 O
으로 JKB 1 O
나누 VV 0 O
었 EP 1 O
다고 EC 2 O
하 VV 0 O
아 EC 1 O
사출도 NNG 0 B-LC
이 VCP 1 O
라 EC 2 O
하 VV 0 O
았 EP 1 O
음 ETN 2 O
. SF 3 O

부여 NNP 0 B-LC
임금 NNG 0 O
이 JKS 1 O
봉 XR 0 O
( SS 1 O
封 SH 2 O
) SS 3 O
하 XSV 4 O
ㄴ ETM 5 O
제가 NNG 0 O
( SS 1 O
諸加 SH 2 O
: SP 3 O
馬加 SH 4 O
• SP 5 O
牛加 SH 6 O
• SP 7 O
豬加 SH 8 O
• SP 9 O
狗加 SH 10 O
) SS 11 O
들 XSN 12 O
이 JKS 13 O
이 MM 0 O
지역 NNG 0 O
을 JKO 1 O
다스리 VV 0 O
었 EP 1 O
던 ETM 2 O
것 NNB 0 O
으로 JKB 1 O
보이 VV 0 O
ㅁ ETN 1 O
. SF 2 O

멘토르 NNP 0 B-PS
( SS 0 O
그리스 NNP 1 O
어 XSN 2 O
: SP 3 O
Μέντωρ SL 0 B-PS
) SS 1 O
는 JX 2 O
그리스 NNP 0 B-LC
신화 NNG 0 O
에 JKB 1 O
나오 VV 0 O
는 ETM 1 O
인물 NNG 0 O
로 JKB 1 O
알코코스 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
아들 NNG 0 O
로 JKB 1 O
이타카 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
오디세우스 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
절친 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
친구 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

교육 NNG 0 O
학 XSN 1 O
에서 JKB 2 O
1 SN 0 O
: SP 1 O
1 SN 2 O
교육 NNG 0 O
을 JKO 1 O
뜻하 VV 0 O
는 ETM 1 O
멘토링 NNG 0 O
( SS 1 O
Mentoring SL 2 O
) SS 3 O
은 JX 4 O
바로 MAG 0 O
이 MM 0 O
멘토르 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
이름 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
비롯되 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

그리스 NNP 0 B-LC
신화 NNG 1 O
에 JKB 2 O
나오 VV 0 O
는 ETM 1 O
오디세우스 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
친구 NNG 0 O
. SF 1 O

영어 NNP 0 O
에서 JKB 1 O
' SS 0 O
스승 NNG 1 O
' SS 2 O
을 JKO 3 O
뜻하 VV 0 O
는 ETM 1 O
' SS 0 O
멘토 NNG 1 O
' SS 2 O
는 JX 3 O
그리스 NNP 0 B-LC
신화 NNG 1 O
에 JKB 2 O
나오 VV 0 O
는 ETM 1 O
오디세우스 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
친구 NNG 0 O
멘토르 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
Mentor SL 2 B-PS
) SS 3 O
에서 JKB 4 O
유래 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

멘토 NNG 0 O
' SS 1 O
는 JX 2 O
그리스 NNP 0 B-LC
신화 NNG 1 O
에 JKB 2 O
나오 VV 0 O
는 ETM 1 O
오디세우스 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
친구 NNG 0 O
' SS 0 O
멘토르 NNP 1 B-PS
' SS 2 O
에서 JKB 3 O
따오 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
용어 NNG 0 O
로 JKB 1 O
, SP 2 O
현명 NNG 0 O
하 XSA 1 O
고 EC 2 O
성실 NNG 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
조언 NNG 0 O
자 XSN 1 O
· SW 2 O
교사 NNG 3 O
· SW 4 O
후원 NNG 5 O
자 XSN 6 O
를 JKO 7 O
뜻하 VV 0 O
는데 EC 1 O
, SP 2 O
여기 NP 0 O
서 JKB 1 O
는 JX 2 O
그러 XR 0 O
하 XSA 1 O
ㄴ ETM 2 O
역할 NNG 0 O
을 JKO 1 O
하 VV 0 O
는 ETM 1 O
선배 NNG 0 O
여성 NNG 0 O
들 XSN 1 O
을 JKO 2 O
가리키 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

대한민국 NNP 0 B-LC
은 JX 1 O
강원도 NNP 0 B-LC
양양 NNP 0 B-LC
군 NNG 1 I-LC
남대천 NNP 0 B-LC
이 JKS 1 O
연어 NNG 0 O
가 JKS 1 O
산란 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
지역 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
국립 NNG 0 B-OG
수산 NNG 1 I-OG
과학원 NNG 2 I-OG
산하 NNG 0 O
기관 NNG 1 O
이 VCP 2 O
ㄴ ETM 3 O
내수면 NNG 0 B-OG
양식 NNG 1 I-OG
연구소 NNG 2 I-OG
에서 JKB 3 O
1970 SN 0 B-DT
년대 NNB 1 I-DT
부터 JX 2 I-DT
연어 NNG 0 O
의 JKG 1 O
번식 NNG 0 O
을 JKO 1 O
위하 VV 0 O
아 EC 1 O
채집 NNG 0 O
과 JC 1 O
인공 NNG 0 O
산란 NNG 1 O
과 JC 2 O
부화 NNG 0 O
, SP 1 O
치어 NNG 0 O
방류 NNG 1 O
등 NNB 2 O
을 JKO 3 O
하 VV 0 O
고 EC 1 O
있 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

한국 NNP 0 B-LC
으로 JKB 1 O
회귀 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
연어 NNG 0 O
의 JKG 1 O
70 SN 0 O
% SW 1 O
이상 NNG 0 O
을 JKO 1 O
차지 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
장소 NNG 0 O
로서 JKB 1 O
, SP 2 O
이곳 NP 0 O
에서 JKB 1 O
산란 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
연어 NNG 0 O
는 JX 1 O
동해 NNP 0 B-LC
를 JKO 1 O
거치 VV 0 O
어 EC 1 O
베링해 NNP 0 B-LC
에서 JKB 1 O
3 SN 0 B-DT
~ SO 1 I-DT
5 SN 2 I-DT
년 NNB 3 I-DT
간 XSN 4 O
성장 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
후 NNG 0 O
11 SN 0 B-DT
월 NNB 1 I-DT
중순 NNG 0 O
쯤 XSN 1 O
하루 NNG 0 O
2,000 SN 0 O
여 XSN 1 O
마리 NNB 0 O
씩 XSN 1 O
다시 MAG 0 O
돌아오 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

한국 NNP 0 B-LC
으로 JKB 1 O
회귀 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
연어 NNG 0 O
의 JKG 1 O
70 SN 0 O
% SW 1 O
이상 NNG 0 O
이 JKS 1 O
남대천 NNP 0 B-LC
으로 JKB 1 O
회귀 NNG 0 O
하 XSV 1 O
고 EC 2 O
있 VX 0 O
으며 EC 1 O
, SP 2 O
치어 NNG 0 O
도 JX 1 O
70 SN 0 O
% SW 1 O
이상 NNG 0 O
이 JKS 1 O
남대천 NNP 0 B-LC
을 JKO 1 O
통하 VV 0 O
아 EC 1 O
바다 NNG 0 O
로 JKB 1 O
나가 VV 0 O
고 EC 1 O
있 VX 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

손양 NNP 0 B-LC
면 NNG 1 I-LC
송현 NNP 0 B-LC
리 NNG 1 I-LC
의 JKG 2 O
국립 NNG 0 O
양양 NNP 1 B-OG
내수면 NNG 2 I-OG
연구소 NNG 3 I-OG
에서 JKB 4 O
는 JX 5 O
연어 NNG 0 O
를 JKO 1 O
부화 NNG 0 O
시키 XSV 1 O
어 EC 2 O
남대천 NNP 0 B-LC
을 JKO 1 O
통하 VV 0 O
아 EC 1 O
방류 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는데 EC 2 O
, SP 3 O
연어 NNG 0 O
의 JKG 1 O
회귀 NNG 0 O
율 XSN 1 O
이 JKS 2 O
점차 MAG 0 O
높 VA 0 O
아 EC 1 O
가 VX 0 O
고 EC 1 O
있 VX 0 O
어 EC 1 O
성과 NNG 0 O
가 JKS 1 O
기대 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O

아보가드로 NNG 0 O
수 NNG 0 O
( SS 1 O
영어 NNP 2 O
: SP 3 O
Avogadro SL 0 O
constant SL 0 O
, SP 1 O
NA SL 0 O
) SS 1 O
는 JX 2 O
물질 NNG 0 O
량 NNG 1 O
을 JKO 2 O
포함 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
1 SN 0 O
mol SL 1 O
의 JKG 2 O
구성 NNG 0 O
입자 NNG 0 O
( SS 1 O
원자 NNG 2 O
, SP 3 O
분자 NNG 0 O
, SP 1 O
이온 NNG 0 O
등 NNB 0 O
) SS 1 O
속 NNG 0 O
에 JKB 1 O
들 VV 0 O
어 EC 1 O
있 VX 0 O
는 ETM 1 O
입자 NNG 0 O
의 JKG 1 O
수 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

< SS 0 O
화학 NNG 1 O
> SS 2 O
물질 NNG 0 O
의 JKG 1 O
양 NNG 0 O
을 JKO 1 O
나타내 VV 0 O
는 ETM 1 O
단위 NNG 0 O
. SF 1 O

1 SN 0 O
몰 NNB 1 O
은 JX 2 O
분자 NNG 0 O
, SP 1 O
원자 NNG 0 O
, SP 1 O
이온 NNG 0 O
, SP 1 O
전자 NNG 0 O
따위 NNB 0 O
의 JKG 1 O
동질 NNG 0 O
입자 NNG 0 O
가 JKS 1 O
아보가드로 NNG 0 O
수 NNG 1 O
이 VCP 2 O
ㄴ ETM 3 O
6.02 SN 0 O
× SW 1 O
1023 SN 2 O
만큼 NNB 3 O
존재 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
물질 NNG 0 O
의 JKG 1 O
집단 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

1 SN 0 O
mol SL 0 O
( SS 1 O
몰 NNB 2 O
) SS 3 O
의 JKG 4 O
기초 NNG 0 O
단위 NNG 0 O
체 XSN 1 O
( SS 2 O
elementary SL 3 O
entities SL 0 O
: SP 1 O
분자 NNG 0 O
, SP 1 O
원자 NNG 0 O
, SP 1 O
전자 NNG 0 O
, SP 1 O
이온 NNG 0 O
, SP 1 O
유리기 NNG 0 O
등 NNB 0 O
) SS 1 O
속 NNG 0 O
에 JKB 1 O
들 VV 0 O
어 EC 1 O
있 VX 0 O
는 ETM 1 O
입자 NNG 0 O
의 JKG 1 O
수 NNG 0 O
이 VCP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

원자 NNG 0 O
나 JC 1 O
분자 NNG 0 O
, SP 1 O
이온 NNG 0 O
등 NNB 0 O
의 JKG 1 O
입자 NNG 0 O
의 JKG 1 O
물질 NNG 0 O
량 NNG 1 O
은 JX 2 O
몰 NNB 0 O
을 JKO 1 O
단위 NNG 0 O
로 JKB 1 O
나타내 VV 0 O
는데 EC 1 O
, SP 2 O
1 SN 0 O
몰 NNB 1 O
중 NNB 0 O
에 JKB 1 O
포함 NNG 0 O
되 XSV 1 O
는 ETM 2 O
입자 NNG 0 O
의 JKG 1 O
수 NNG 0 O
를 JKO 1 O
아보가드로 NNG 0 O
수 NNG 1 O
이 VCP 2 O
라고 EC 3 O
하 VV 0 O
ㄴ다 EF 1 O
. SF 2 O

1 SN 0 O
몰 NNB 1 O
( SS 2 O
mol SL 3 O
) SS 4 O
의 JKG 5 O
물질 NNG 0 O
에 JKB 1 O
들 VV 0 O
어 EC 1 O
있 VX 0 O
는 ETM 1 O
입자 NNG 0 O
의 JKG 1 O
수 NNG 0 O
. SF 1 O

J SL 0 B-PS
. SF 1 I-PS
F SL 2 I-PS
. SF 3 I-PS
케네디 NNP 4 I-PS
대통령 NNG 0 O
취임 NNG 0 O
식 XSN 1 O
에 JKB 2 O
자작시 NNG 0 O
를 JKO 1 O
낭송 NNG 0 O
하 XSV 1 O
는 ETM 2 O
등 NNB 0 O
미국 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
계관 NNG 0 O
시인 NNG 1 O
적 XSN 2 O
( SS 3 O
桂冠詩人的 SH 4 O
) SS 5 O
존재 NNG 0 O
이 VCP 1 O
었 EP 2 O
고 EC 3 O
퓰리처 NNP 0 O
상 NNG 1 O
을 JKO 2 O
4 SN 0 O
회 NNB 1 O
수상 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

카리스마 NNG 0 O
적 XSN 1 O
이 VCP 2 O
ㄴ ETM 3 O
시 NNG 0 O
낭송 NNG 0 O
가 XSN 1 O
이 VCP 2 O
었 EP 3 O
던 ETM 4 O
그 NP 0 O
는 JX 1 O
순회 NNG 0 O
공연 NNG 1 O
으로 JKB 2 O
명성 NNG 0 O
을 JKO 1 O
날리 VV 0 O
었 EP 1 O
고 EC 2 O
, SP 3 O
1961 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
존 NNP 0 B-PS
F SL 0 I-PS
. SF 1 I-PS
케네디 NNP 0 I-PS
대통령 NNG 0 O
의 JKG 1 O
취임 NNG 0 O
식 XSN 1 O
때 NNG 0 O
는 JX 1 O
자작시 NNG 0 O
를 JKO 1 O
낭송 NNG 0 O
하 XSV 1 O
아 EC 2 O
, SP 3 O
시 NNG 0 O
에 JKB 1 O
대하 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
전 MM 0 O
국민 NNG 0 O
적 XSN 1 O
관심 NNG 0 O
을 JKO 1 O
촉발 NNG 0 O
하 XSV 1 O
기 ETN 2 O
도 JX 3 O
하 VX 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

< SS 0 O
인명 NNG 1 O
> SS 2 O
미국 NNP 0 B-LC
의 JKG 1 O
동물 NNG 0 O
학 XSN 1 O
자 XSN 2 O
ㆍ SP 3 O
유전학 NNG 4 O
자 XSN 5 O
( SS 6 O
1866 SN 7 B-DT
~ SO 8 I-DT
1945 SN 9 I-DT
) SS 10 O
. SF 11 O

초 NNG 0 O
파리 NNG 1 O
의 JKG 2 O
염색 NNG 0 O
체 XSN 1 O
를 JKO 2 O
연구 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
유전 NNG 0 O
자 XSN 1 O
설 XSN 2 O
을 JKO 3 O
확립 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
으며 EC 3 O
, SP 4 O
1933 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
에 JKB 2 O
노벨 NNP 0 O
생리 NNG 0 O
ㆍ SP 1 O
의학 NNG 2 O
상 NNG 3 O
을 JKO 4 O
받 VV 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

1907 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
경 XSN 2 I-DT
부터 JX 3 O
W SL 0 B-PS
. SF 1 I-PS
E SL 0 I-PS
. SF 1 I-PS
캐슬 NNP 0 I-PS
의 JKG 1 O
권유 NNG 0 O
로 JKB 1 O
초파리 NNG 0 O
를 JKO 1 O
대상 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
유전 NNG 0 O
연구 NNG 1 O
를 JKO 2 O
시작 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
그 MM 0 O
돌연 NNG 0 O
변이 NNG 1 O
체 XSN 2 O
를 JKO 3 O
발견 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
으며 EC 3 O
( SS 4 O
1910 SN 5 B-DT
) SS 6 O
, SP 7 O
그 MM 0 O
후 NNG 0 O
이것 NP 0 O
을 JKO 1 O
이용 NNG 0 O
하 XSV 1 O
아 EC 2 O
반성 NNG 0 O
유전 NNG 1 O
· SW 0 O
연쇄 NNG 0 O
등 NNB 0 O
현대 NNG 0 B-DT
유전 NNG 0 O
학 XSN 1 O
의 JKG 2 O
기본 NNG 0 O
이 JKC 1 O
되 VV 0 O
는 ETM 1 O
현상 NNG 0 O
을 JKO 1 O
해명 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
초파리 NNG 0 O
학파 NNG 1 O
를 JKO 2 O
형성 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

발생 NNG 0 O
학 XSN 1 O
자 XSN 2 O
로서 JKB 3 O
출발 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
지만 EC 3 O
, SP 4 O
1908 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
경 XSN 2 I-DT
부터 JX 3 O
초 NNG 0 O
파리 NNG 1 O
를 JKO 2 O
사용 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
유전 NNG 0 O
학 XSN 1 O
을 JKO 2 O
연구 NNG 0 O
하 XSV 1 O
기 ETN 2 O
시작 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

초 NNG 0 O
파리 NNG 1 O
를 JKO 2 O
이용 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
멘델 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
통계 NNG 0 O
적 XSN 1 O
연구 NNG 0 O
방법 NNG 0 O
과 JC 1 O
현미 NNG 0 O
경 XSN 1 O
적 XSN 2 O
방법 NNG 0 O
을 JKO 1 O
결합 NNG 0 O
하 XSV 1 O
여 EC 2 O
연구 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㅁ ETN 2 O
으로써 JKB 3 O
유전 NNG 0 O
자 XSN 1 O
로서 JKB 2 O
의 JKG 3 O
염색 NNG 0 O
체 XSN 1 O
의 JKG 2 O
기능 NNG 0 O
을 JKO 1 O
발견 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

문정왕후 NNP 0 B-PS
윤 NNP 0 B-PS
씨 NNB 1 O
( SS 2 O
文定王后 SH 3 B-PS
尹氏 SH 0 I-PS
, SP 1 O
1501 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
12 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
2 SN 0 I-DT
일 NNB 1 I-DT
( SS 2 O
음력 NNG 3 B-DT
10 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
22 SN 0 I-DT
일 NNB 1 I-DT
) SS 2 O
~ SO 0 O
1565 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
5 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
5 SN 0 I-DT
일 NNB 1 I-DT
( SS 2 O
음력 NNG 3 B-DT
4 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
6 SN 0 I-DT
일 NNB 1 I-DT
) SS 2 O
) SS 3 O
는 JX 4 O
조선 NNP 0 B-DT
중기 NNG 0 I-DT
의 JKG 1 O
왕후 NNG 0 O
이 VCP 1 O
자 EC 2 O
섭정 NNG 0 O
으로 JKB 1 O
중종 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
中宗 SH 2 B-PS
) SS 3 O
의 JKG 4 O
제 XPN 0 O
2 SN 1 O
계비 NNG 2 O
이 VCP 3 O
다 EF 4 O
. SF 5 O

그녀 NP 0 O
는 JX 1 O
아들 NNG 0 O
명종 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
明宗 SH 2 B-PS
) SS 3 O
이 JKS 4 O
12 SN 0 O
세 NNB 1 O
로 JKB 2 O
즉위 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
1545 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
부터 JX 2 I-DT
1553 SN 0 I-DT
년 NNB 1 I-DT
까지 JX 2 I-DT
8 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
간 XSN 2 I-DT
수렴 NNG 0 O
청정 NNG 1 O
으로 JKB 2 O
섭정 NNG 0 O
하 XSV 1 O
였 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

< SS 0 O
인명 NNG 1 O
> SS 2 O
조선 NNP 0 B-LC
중종 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
계비 NNG 0 O
( SS 1 O
繼妃 SH 2 O
) SS 3 O
( SS 4 O
1501 SN 5 B-DT
~ SO 6 I-DT
1565 SN 7 I-DT
) SS 8 O
. SF 9 O

성 NNG 0 O
은 JX 1 O
윤 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
尹 SH 2 B-PS
) SS 3 O
. SF 4 O

중종 NNP 0 B-DT
12 SN 0 I-DT
년 NNB 1 I-DT
( SS 2 O
1517 SN 3 B-DT
) SS 4 O
에 JKB 5 O
왕비 NNG 0 O
에 JKB 1 O
책봉 NNG 0 O
되 XSV 1 O
었 EP 2 O
으며 EC 3 O
, SP 4 O
아들 NNG 0 O
명종 NNP 0 B-PS
이 JKS 1 O
12 SN 0 O
세 NNB 1 O
때 NNG 0 O
왕위 NNG 0 O
에 JKB 1 O
오르 VV 0 O
자 EC 1 O
대신 NNG 0 O
정치 NNG 0 O
를 JKO 1 O
맡 VV 0 O
아 EC 1 O
권력 NNG 0 O
을 JKO 1 O
잡 VV 0 O
았 EP 1 O
으며 EC 2 O
동생 NNG 0 O
윤원형 NNP 0 B-PS
과 JKB 1 O
함께 MAG 0 O
을사사화 NNP 0 O
를 JKO 1 O
일으키 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

조선 NNP 0 B-DT
시대 NNG 1 I-DT
제 XPN 0 O
11 SN 1 O
대 NNB 2 O
왕 NNG 0 O
중종 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
계비 NNG 0 O
( SS 1 O
繼妃 SH 2 O
) SS 3 O
. SF 4 O

명종 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
어머니 NNG 0 O
. SF 1 O

명종 NNP 0 B-PS
즉위 NNG 0 O
후 NNG 0 O
수렴 NNG 0 O
청정 NNG 1 O
을 JKO 2 O
하 VV 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

조선 NNP 0 B-LC
제 XPN 0 O
11 SN 1 O
대 NNB 2 O
왕 NNG 0 O
중종 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
계비 NNG 0 O
( SS 1 O
繼妃 SH 2 O
) SS 3 O
이 VCP 4 O
자 EC 5 O
명종 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
明宗 SH 2 B-PS
, SP 3 O
1534 SN 0 B-DT
~ SO 1 I-DT
1567 SN 2 I-DT
) SS 3 O
의 JKG 4 O
어머니 NNG 0 O
로 JKB 1 O
, SP 2 O
1501 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
영돈녕 NNG 0 O
부사 NNG 1 O
윤지임 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
딸 NNG 0 O
로 JKB 1 O
태어나 VV 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

1517 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
중종 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
계비 NNG 0 O
장경왕후 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
章敬王后 SH 2 B-PS
, SP 3 O
1491 SN 0 B-DT
~ SO 1 I-DT
1515 SN 2 I-DT
) SS 3 O
가 JKS 4 O
인종 NNP 0 B-PS
을 JKO 1 O
낳 VV 0 O
은 ETM 1 O
지 NNB 0 O
얼마 NNG 0 O
되 VV 1 O
지 EC 2 O
않 VX 0 O
아 EC 1 O
세상 NNG 0 O
을 JKO 1 O
떠나 VV 0 O
면서 EC 1 O
, SP 2 O
그녀 NP 0 O
는 JX 1 O
18 SN 0 O
세 NNB 1 O
의 JKG 2 O
나이 NNG 0 O
에 JKB 1 O
조선 NNP 0 B-LC
중종 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
세 MM 0 O
번 NNB 0 O
째 XSN 1 O
왕비 NNG 0 O
로 JKB 1 O
입궐 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

그러 VV 0 O
다 EC 1 O
인종 NNP 0 B-PS
이 JKS 1 O
재위 NNG 0 O
하 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
지 NNB 0 O
1 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
도 JX 2 O
되 VV 0 O
지 EC 1 O
않 VX 0 O
아 EC 1 O
승하 NNG 0 O
하 XSV 1 O
고 EC 2 O
자신 NNG 0 O
의 JKG 1 O
아들 NNG 0 O
이 JKS 1 O
왕위 NNG 0 O
( SS 1 O
명종 NNP 2 B-PS
) SS 3 O
에 JKB 4 O
오르 VV 0 O
자 EC 1 O
, SP 2 O
수렴 NNG 0 O
청정 NNG 1 O
을 JKO 2 O
하 VV 0 O
면서 EC 1 O
권력 NNG 0 O
의 JKG 1 O
중심 NNG 0 O
이 JKC 1 O
되 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

조선 NNP 0 B-LC
중종 NNP 0 B-PS
의 JKG 1 O
비 NNG 0 O
. SF 1 O

성 NNG 0 O
은 JX 1 O
윤 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
尹 SH 2 B-PS
) SS 3 O
, SP 4 O
본관 NNG 0 O
은 JX 1 O
파평 NNP 0 B-LC
( SS 1 O
坡平 SH 2 B-LC
) SS 3 O
. SF 4 O

지임 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
之任 SH 2 B-PS
) SS 3 O
의 JKG 4 O
딸 NNG 0 O
. SF 1 O

1517 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
( SS 2 O
중종 NNP 3 B-DT
12 SN 0 I-DT
) SS 1 O
왕비 NNG 0 O
가 JKC 1 O
되 VV 0 O
었 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

명종 NNP 0 B-PS
이 JKS 1 O
즉위 NNG 0 O
하 XSV 1 O
자 EC 2 O
수렴 NNG 0 O
청정 NNG 1 O
( SS 2 O
垂簾聽政 SH 3 O
) SS 4 O
을 JKO 5 O
하 VV 0 O
는 ETM 1 O
동안 NNG 0 O
윤원로 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
尹元老 SH 2 B-PS
) SS 3 O
를 JKO 4 O
해남 NNP 0 B-LC
( SS 1 O
海南 SH 2 B-LC
) SS 3 O
에 JKB 4 O
유배 NNG 0 O
하 XSV 1 O
고 EC 2 O
윤임 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
尹任 SH 2 B-PS
) SS 3 O
등 NNB 0 O
을 JKO 1 O
죽이 VV 0 O
어서 EC 1 O
( SS 2 O
사사 NNG 3 O
賜死 SH 0 O
) SS 1 O
, SP 2 O
소위 MAG 0 O
을사사화 NNP 0 O
( SS 1 O
乙巳士禍 SH 2 O
) SS 3 O
를 JKO 4 O
일으키 VV 0 O
어 EC 1 O
윤원형 NNP 0 B-PS
( SS 1 O
尹元衡 SH 2 B-PS
) SS 3 O
등 NNB 0 O
친척 NNG 0 O
일파 NNG 0 O
가 JKS 1 O
정권 NNG 0 O
을 JKO 1 O
잡 VV 0 O
게 EC 1 O
하 VX 0 O
았 EP 1 O
다 EF 2 O
. SF 3 O

2007 SN 0 B-DT
년 NNB 1 I-DT
8 SN 0 I-DT
월 NNB 1 I-DT
박범신 NNP 0 B-PS
작가 NNG 0 O
는 JX 1 O
네이버 NNP 0 B-OG
에 JKB 1 O
블로그 NNG 0 O
를 JKO 1 O
만들 VV 0 O
고 EC 1 O
‘ SS 0 O
촐라체 NNP 1 O
’ SS 2 O
를 JKO 3 O
연재 NNG 0 O
하 XSV 1 O
았 EP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

가락 NNG 0 O
바퀴 NNG 1 O
또는 MAJ 0 O
방추 NNG 0 O
차 NNG 1 O
( SS 2 O
紡錘車 SH 3 O
) SS 4 O
는 JX 5 O
섬유 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
실 NNG 0 O
을 JKO 1 O
뽑 VV 0 O
을 ETM 1 O
때 NNG 0 O
회전 NNG 0 O
을 JKO 1 O
돕 VV 0 O
기 ETN 1 O
위하 VV 0 O
아 EC 1 O
가락 NNG 0 O
( SS 1 O
즉 MAJ 2 O
, SP 3 O
방추 NNG 0 O
의 JKG 1 O
막대 NNG 0 O
) SS 1 O
에 JKB 2 O
끼우 VV 0 O
는 ETM 1 O
부속 NNG 0 O
품 XSN 1 O
이 VCP 2 O
다 EF 3 O
. SF 4 O

한국 NNP 0 B-LC
에서 JKB 1 O
는 JX 2 O
황해도 NNP 0 B-LC
, SP 1 O
강원도 NNP 0 B-LC
, SP 1 O
한강 NNP 0 B-LC
중류 NNG 0 O
등 NNB 0 O
의 JKG 1 O
청동기 NNG 0 B-DT
시대 NNG 0 I-DT
유적 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
출토 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
바 NNB 0 O
있 VA 0 O
다 EF 1 O
. SF 2 O

< SS 0 O
수공 NNG 1 O
> SS 2 O
물레 NNG 0 O
의 JKG 1 O
왼쪽 NNG 0 O
에 JKB 1 O
있 VA 0 O
는 ETM 1 O
괴머리 NNG 0 O
의 JKG 1 O
두 MM 0 O
기둥 NNG 0 O
에 JKB 1 O
가락 NNG 0 O
을 JKO 1 O
걸 VV 0 O
기 ETN 1 O
위하 VV 0 O
아 EC 1 O
고리 NNG 0 O
처럼 JKB 1 O
만들 VV 0 O
어 EC 1 O
박 VV 0 O
은 ETM 1 O
물건 NNG 0 O
. SF 1 O

한국 NNP 0 B-LC
에서 JKB 1 O
는 JX 2 O
황해도 NNP 0 B-LC
지탑 NNP 0 B-LC
리 NNG 1 I-LC
( SS 2 O
智塔里 SH 3 B-LC
) SS 4 O
, SP 5 O
강원도 NNP 0 B-LC
오산 NNP 0 B-LC
리 NNG 1 I-LC
( SS 2 O
鰲山里 SH 3 B-LC
) SS 4 O
, SP 5 O
한강 NNP 0 B-LC
중류 NNG 0 O
흔암 NNP 0 B-LC
리 NNG 1 I-LC
( SS 2 O
欣巖里 SH 3 B-LC
) SS 4 O
등 NNB 0 O
의 JKG 1 O
유적 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
출토 NNG 0 O
되 XSV 1 O
었 EP 2 O
는데 EC 3 O
바늘 NNG 0 O
이 JKS 1 O
실 NNG 0 O
에 JKB 1 O
감기 VV 0 O
ㄴ ETM 1 O
채 NNB 0 O
출토 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
것 NNB 0 O
으로 JKB 1 O
보 VV 0 O
아 EC 1 O
신석기 NNG 0 B-DT
시대 NNG 1 I-DT
이후 NNG 0 O
부터 JX 1 O
사용 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ ETM 2 O
것 NNB 0 O
으로 JKB 1 O
여기 VV 0 O
어 EC 1 O
지 VX 2 O
며 EC 3 O
, SP 4 O
청동기 NNG 0 B-DT
시대 NNG 1 I-DT
주거지 NNG 0 O
유적 NNG 0 O
에서 JKB 1 O
많이 MAG 0 O
나오 VV 0 O
는 ETM 1 O
것 NNB 0 O
으로 JKB 1 O
보 VV 0 O
아 EC 1 O
BC SL 0 B-DT
5 SN 0 I-DT
세기 NNG 1 I-DT
∼ SO 2 I-DT
AD SL 3 I-DT
6 SN 0 I-DT
세기 NNG 1 I-DT
부터 JX 2 I-DT
쓰 VV 0 O
었 EP 1 O
을 ETM 2 O
것 NNB 0 O
으로 JKB 1 O
짐작 NNG 0 O
되 XSV 1 O
ㄴ다 EF 2 O
. SF 3 O
